<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title>Ein Rudel Freunde</title>
  <link href="http://localhost"/>
  <link type="application/atom+xml" rel="self" href="http://localhost/atom.xml"/>
  <updated>2013-10-29T15:14:27+01:00</updated>
  <id>http://localhost/</id>
  <author>
    <name>Your Name</name>
    <email>you@localhost</email>
  </author>

  
  <entry>
    <id>http://localhost//2013/06/19/licht-an</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/2013/06/19/licht-an/"/>
    <title>Licht an</title>
    <published>2013-06-19T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-06-19T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Ich bin ein Kopfmensch. Nein, ein Herzmensch. Die totale Denkerin. Instinktiv
und gefühlsgesteuert. Ich zermatere mir das Hirn über Entscheidungen und lasse
mich von meinen Gefühlen leiten. Nach 32 Jahren voller Leben und Kribbeln und
Lieben und Lernen sollte ich es eigentlich besser wissen. Denn auch wenn ich
denke und denke und denke, so hört der Kopf doch in der Regel damit auf, sobald
ich dem Gefühl folge. Das vergesse ich aber gerne und so gehe ich dann doch
wieder mit den Gedanken mit – bis sie im Herzen angekommen sind und ich weiß,
was zu tun ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch wieso sage ich das? Es ist an der Zeit für mehr Informationen. Ich habe vor
einiger Zeit von dem leuchtenden Hund erzählt. Der Hund, bei dem auf den ersten
Blick klar war, dass es sich dabei um einen Zauberhund handelt. Ich möchte ihm
nun endlich einen Namen geben: Theo. Denn so heißt er. Und Ende dieses Monats
bekommen wir Besuch. Der leuchtende Theo aus dem rumänischen Tierheim kommt zu
uns – in seine Pflegefamilie. Ich bin aufgeregt. Ich bin gespannt. Und ich werde
berichten.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//2013/06/18/waschtag</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/2013/06/18/waschtag"/>
    <title>Waschtag</title>
    <published>2013-06-18T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-06-18T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Als Enni gerade neu bei uns eingezogen war, und Henri sie nicht nur durch die
Wohnungstür, sondern auch in sein Herz gelassen hatte, da brachte er ihr bei,
was sie zu wissen hatte. Seine Lektionen gingen von „Riech mal hier!“, über
„Fangen spielen macht Spaß!“, „Wenn du weiter nervst, ignoriere ich dich doch.“
und „Komm, ich kuschel mich an dich!“ bis zu „Wenn du eine alte
Toilettenpapierrolle findest, dann gehört sie dir: Zerschredder sie!“. Enni war
eine aufmerksame Schülerin. Sie behielt uns und ihren Meister gut im Blick, um
auch ja in allen zukünftigen Not- und Lebenslagen bestmöglich gewappnet zu sein.
Und ihre Leidenschaft zu neuem Wissen ging bis ins kleinste Detail.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein ganz gewöhnlicher Tag endete mit einem furchtbar stinkenden Suhle-Henri und
einem damit einhergehenden Bad: In die Dusche heben, einseifen, abspülen – wir
kennen es alle; und Henri hasst es (wenngleich er es tapfer aushält). Enni stand
bei alldem hoch interessiert daneben, die winzige Nase über dem hohen
Badewannenrand. Manchmal machte sie einen aufgeregten Satz zur Seite, drehte
sich im Kreis, um irgendwie die vielen wilden Gefühle heraus zu lassen, die in
diesem Moment der Waschtag-Show in ihr zu tanzen schienen und tanzte dann kurz
mit ihnen mit. Anschließend wurde wieder der Kopf, so weit es ging, über den
magischen Rand geschoben und erstaunt weiter beobachtet. Als Henri dann endlich
heraus gehoben wurde, da tat er, was er tun musste. Er schüttelte sich bis das
ganze Bad so aussah wie er selbst. Und Enni, die ihm in diesem Tagen in etwa bis
zum Bauch reichte, schaute ihn verständnisvoll an und schüttelte sich auch.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//henri/2013/06/17/wurst-bitte</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/henri/2013/06/17/wurst-bitte/"/>
    <title>Wurst, bitte!</title>
    <published>2013-06-17T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-06-17T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Es war zu unserer Zeit in Friedrichshain, die Zeit, in der ich soviel Ahnung von
Hunderziehung hatte, dass ich zwar bei jedem Wetter, aber nie ohne guten
Hundekeks aus dem Haus ging. Immer wenn ich Henri rief und er kam, gab ich ihm
ein Leckerchen. – Henri. – Kommt. – Keks. – So einfach war das.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich wollte ihm, das liegt auf der Menschenhand, damit beibringen, dass er zu mir
kommen soll, wenn ich ihn rufe. Er hingegen zeigte mir, dass er mich nur dazu
bekommen musste ihn zu rufen, damit er in den Genuss einer kulinarischen
Erfreulichkeit kommen konnte. Und so schlurfte er langsam bis nahezu gar nicht
hinter mir her – ein Jahr auf dem Buckel und die Geschwindigkeit einer alten,
müden, meinetwegen sogar schmerzlich kranken Hundegestalt in den Beinen. Beim
ersten Mal war ich verwundert, und rief ihn. Zack. Er kam freudig hechelnd
angerannt. Und ich stopfte ihm – unserer Lern-Abmachung treuselig nachkommen –
die Wurst ins Maul. Als ich weiter lief merkte ich, dass Henri sich schnell
wieder nach hinten absetzte. Was hatte er denn? Ich rief ihn. Und sofort stand
er an meiner Seite. Ich begann zu verstehen. Wurst, bitte! Die nächste Wurst
bekam er nicht mehr für sein Kommen, sondern für seine großartige Leistung als
Lehrmeister und zum Dank für ein Lachen, dass mich so erfüllte, dass ich meinte,
in manch kritisch verwundertem Blick der Passanten schon die Telefonnummer einer
psychiatrischen Einrichtung klingeln zu hören.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch heute, ganz ohne Leckereien zum Konditionieren, spielt Henri manchmal noch
dieses Spiel mit mir. Noch heute beantworte ich es mit einem Lachen. Dann rennt
er auf mich zu und lacht mit. Als wir uns gestern Nachmittag durch das Grün der
Nachbarschaft schlugen, vorbei an Autos, Radfahrern und Motorrädern, da dachte
ich darüber nach, dass ich euch unbedingt demnächst einmal erzählen wollte, wie
Henri mir ziemlich einfach und unmissverständlich beibrachte, was
Konditionierung bedeutet. In just diesem Augenblick meines Denkens verlangsamte
der Schwarze sein Tempo und lief, als immer kleiner werdender Punkt, hinter mir
her. Er blieb stehen und schaute mich wach an – jedes Mal wenn ich mich grinsend
zu ihm umdrehte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was uns das sagt? Henri ist, soviel steht fest, nicht nur ein sensationeller
Lehrmeister und er hat nicht bloß Sinn für Humor, nein, ganz offensichtlich kann
er auch noch Gedanken lesen. Ein Zauberhund. Keine Frage.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//2013/06/14/waermende-welpenwelten</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/2013/06/14/waermende-welpenwelten/"/>
    <title>Wärmende Welpenwelten</title>
    <published>2013-06-14T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-06-14T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Vor einigen Tagen haben wir auf unserer Spazierrunde am Abend einen blutjungen
und ganz besonderen &lt;a href=&quot;http://de.wikipedia.org/wiki/Dogo_Canario&quot; title=&quot;Dogo Canario&quot;&gt;Dogo Canario&lt;/a&gt; getroffen, den wir schon seit einigen wenigen Wochen immer mal
wieder auf unseren Wegen sehen. Er ruht auf eine sehr faszinierende Art und
Weise tief und scheinbar unerschütterlich in sich selbst, scheint Liebe für alle
bereit zu halten und keine Angst vor Unbekanntem zu kennen. Er ist bezaubernd.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Charme des Babys ist ihm ins Gesicht geschrieben und alles an ihm muss noch
in sich hinein wachsen. Er wächst in seine Haut, in seine riesigen Pfötchen, in
die Hundesprache, das Spiel, in die Verständigung mit anderem Leben und diese
unzähligen Gefühle, die ein winziges Wesen wie ihn noch gänzlich unkontrolliert
überfallen und ja, auch in seinen Namen noch hinein: Zeus. Es ist wundervoll,
ihn bei alldem Wachsen zu beobachten. Fröhlich düst er auf mich zu, als er mich
an jenem Abend sieht. Sein Schwanz wedelt sanft, ich setze mich auf den Erdboden
und er schmiegt sich verspielt an mich. Erinnerungen werden wach. Sie paaren
sich mit einem fröhlichen Blick nach vorn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dann laufen wir, wie meistens, ein Stück unseres Weges gemeinsam und erfreuen
uns an dem Geschenk, das uns das Leben damit bereitet, als der Kleine sich
kurzzeitig aus dem Rudel entfernt und auf eine wilde Spielrunde mit einem
fremden Hund einlässt. Henri, der sich ansonsten keinen Deut um Kindererziehung
schert, ist plötzlich sehr wach. „Das Spiel, da hinten, neben dem dicken
Baumstamm, das ist ein bisschen zu turbulent.“, findet er und macht sich – eher
untypischer Weise – auf den Weg, um den Jungspund aus seiner Misere zu befreien,
bevor ich überhaupt eine Misere entdecken kann. Er stellt sich wortlos zwischen
die Unruheherde. Kein Knurren, kein Grummeln, nichts. Nur körperliche Präsenz.
Alles entspannt sich wieder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das neugierige Erkunden der Welt nimmt an unserer Seite weiter seinen Lauf. Hier
ein spannend wackelnder Grashalm, dort ein interessant platter Tannenzapfen.
Meine kleine Tochter, begeisterte Hundefreundin und für fast jeden netten Spaß
zu haben, versucht wie ein Hund zu bellen – „Hallo Zeus“, bellt sie vielleicht.
Der Welpe versteht und hechtet zu ihr. Ein Kuss vom Welpen zum Kleinkind folgt –
Kinderlachen liegt in der Luft. Sie dreht den Kopf weg, denn das kitzelt so. Da
hat das Wiesenleben den jungen Hund schon wieder voll im Griff.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sein Mensch wendet sich mir zu und sagt: „Einen Welpen kann man noch nicht
erziehen, frühestens mit einem halben Jahr. Das hat mir neulich ein
Hundebesitzer erklärt.“ Ich zeige auf meine Hündin. „Schau, sie macht das schon
jetzt.“ Enni begleitet Zeus bei seinen Erkundungen mit dem Mangel an Wohlwollen
und Oh-ist-der-süß, den es braucht, um deutlich und klar zu kommunizieren. Sie
sagt: „Ja, ich spiele mit dir. Aber, bitte, komm mal runter!“ Sie schaut aus dem
Augenwinkel und ruft „Klar, komm mit, wir rennen kurz zum Wasser. Aber denk
nicht mal im Traum an meinen Stock!“. Der Kleine versucht es trotzdem und wird
sofort korrigiert. Keine Frage bleibt offen – Zeus versteht und läuft Enni und
seinen Gefühlen hinterher. Erst rennt sein Körper los, dann wirft er den Kopf
hinterher.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//henri/2013/06/13/kuss-versus-technik-oder-therapiehund-to-go</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/henri/2013/06/13/kuss-versus-technik-oder-therapiehund-to-go/"/>
    <title>Kuss versus Technik. Oder: Therapiehund to go!</title>
    <published>2013-06-13T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-06-13T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Letztes Wochenende warteten wir am U-Bahnhof auf die Bahn. Mit zwei Hunden und
einem Kinderwagen mussten wir auf die Mitfahrt in manch voller Bahn verzichten
und so setzten wir uns irgendwann auf die Sitze, am Ende der Gleise. Neben uns
saß ein junger Mann – durch und durch gestylt und hinter seinem Smartphone
geradezu versteckt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich sah ihn den Bruchteil einer Sekunde an und spürte, dass er sich, als er die
beiden Hunde sah, türangelweit öffnete. Das Handy war immer noch in derselben
Mitte seines Augenblicks, aber etwas war trotzdem anders geworden. Er war da –
in der Welt um die handgroße Technik herum. Und er wartete. Auf meine Hunde. Die
Hoffnung, dass dieser Wunsch sich erfüllte, umgab ihn und ein Lächeln kitzelte
seine Mundwinkel.  Henri spürte das sehr schnell und ging langsam und freundlich
auf ihn zu. Er stellte sich in einem kleinen Abstand vor ihn hin, hob ein wenig
den Kopf, lachte sein strahlendes Lachen und schaute ihn ganz direkt an. „Hier
bin ich, was kann ich dir Gutes tun?“, stand diesem guten schwarzen Hund auf der
Stirn geschrieben. Der junge Mann beugte sich vor, er verzog das Gesicht auf
eine Art und Weise, die eine weitere Öffnung bedeutete. Ich kann es nicht
erklären, aber so wie er seine Lippen zu einem Lächeln formte, bedeutete es
nicht nur ein freundliches Hallo, es erwartete einen „Hundekuss“. Ich sah es
gleich. Und Henri selbstredend auch. Er schenkte ihm diesen Kuss, den der Mann
offensichtlich brauchte bzw. um dem er wortlos bat, leckte ihm sonnig das ganze
Gesicht ab und ließ danach zu, dass dieser, wie zum Dank, gefühlt minutenlang
seinen Kopf in Henris warmem Fell verlor. Ich kenne solche Momente im Fell und
ich weiß: Verliert man seine Kopf in diesen Haaren, dann verliert man alles. Und
gewinnt noch mehr.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//henri/2013/06/12/in-sorge</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/henri/2013/06/12/in-sorge/"/>
    <title>In Sorge..</title>
    <published>2013-06-12T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-06-12T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Mein lieber Henri ist krank. Er hat einen schlimmen Magen-Darm-Infekt, will
nicht trinken, kann nicht halten und alles an ihm zittert, bevor er sich löst.
Dann steht er da – schmatzt, leckt, leidet.  Gestern beim Arzt wurde er mit
guten Darmbakterien und vielem mehr versorgt und wenn es trotzdem nicht besser
wird, dann muss er heute aller Voraussicht nach Infusionen bekommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich habe meinen Hund immer von Herzen gern und wünsche ihm nur Gutes, aber wenn
er da jetzt so hängt, mit all den gemeinen Bakterien im Körper, mit der ganzen
Krankheit im Blick und den Fragen an mich, die klingen wie „Bleibst du bei mir?“
und „Darf ich auf deinen Schoß?“, dann blutet mir das Herz, so tief spüre ich,
wie wichtig er mir ist.  Ich flöße ihm also Wasser mit dem attraktiven Saft vom
Thunfisch ein und freue mich dabei über jeden Schluck wie ein Kind an
Weihnachten. Ich wische seine Hinterlassenschaften aus Flur, Küche und Co weg,
streichle seinen Kopf, wenn er ihn mir müde auf den Bauch, die Brust oder das
Bein legt, küsse seine Stirn, wenn er leise weinend neben mir steht und halte
die „Freunde“-Pfote in der Hand, die er mir, trotz Schwäche und Schmerzen wieder
und wieder hinhält. Er leckt mir in tiefer Verbundenheit das Bein, den Fuß, den
Arm. Sanft. Vielleicht schwach. Und dann kriecht er in mich hinein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vielleicht reicht es ihm, dass ich da bin. Und doch, ich würde gerne so viel
mehr tun können..&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//2013/06/11/alles-relativ</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/2013/06/11/alles-relativ/"/>
    <title>Alles relativ..</title>
    <published>2013-06-11T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-06-11T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Als ich vor einiger Zeit mit meinem Rudel Freunde spazieren war, begegnete uns
ein kommunikationsfreudiger älterer Mann und ein – auf Menschen bezogen –
verschlossener mittel-alter Hund.  „Nicht anfassen, das mag er nicht“, rief er
schon von weitem in meine Richtung. Meinem ersten Impuls, ihm zu sagen, dass es
für mich überhaupt keinen Sinn machen würde, einfach so, irgendeinen Hund zu
streicheln, nicht nachkommend, versicherte ich lächelnd und ohne sarkastische
Spitzen, dass ich dies nicht tun würde und er unbesorgt sein könne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf gleicher Höhe angekommen, begann er dann auch sofort zu erzählen. Der Hund,
ich habe seinen Namen schon wieder vergessen, wurde von ihm aus einer derart
schlechten Haltung befreit, das ich mich scheue, die Geschichten ausführlich und
in ihrer ganzen Grausamkeit wiederzugeben. Der Mann erzählte mir Qualen des
Grauens, so dass mir –ob ich wollte oder nicht – die Tränen in die Augen
schossen und ich mehrmals tief Luft holen musste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Danach berichtete er, wie sie einen steinigen Weg zusammen meisterten. Er
schaute mich an und sagte, einen Schmerz aus der Vergangenheit konservierend:
„Wir mussten uns durch das Gebüsch schlagen. Die normalen Wege konnten wir nicht
entlang gehen. Er hatte zu große Angst vor den Menschen und verhielt sich
dadurch so, dass die Menschen Angst vor ihm hatten.“  Die beiden schlichen wie
Aussätzige durch die Sträucher. Dem Hund schien es, so sein Begleiter, zu
helfen, sich langsam wieder zu finden und Mut zu fassen für mehr. Aber ihm, dem
Menschen, brannten die Meinungen der anderen ganz offensichtlich tief im Herzen.
So manche Tiefschläge ließen ihn schier verzweifeln, aber der Glaube daran, dass
diesem Hund von ihm geholfen werden musste, ließ ihn weiter machen. Und heute
war vieles schon besser, so das Fazit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hatte Respekt vor dem Mann, der mir in einer emotionalen Offenheit entgegen
trat und darüber sprach, dass er in den Jahren mit diesem Tier mehr über Hunde
gelernt hatte, als in den Jahrzehnten davor mit anderen Hunden. Ich war
begeistert, dass er trotz der Jahre auf dem Buckel offen dafür war, neue Wege
einzugehen, um seinem Tier zu helfen. Er hatte erkannt, dass man immer weiter
lernen kann und genau das hatte er vor. Ich klatschte innerlich laut Beifall und
schenkte ihm äußerlich ein ehrliches, ein anerkennendes Lächeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Hund stand die ganze Zeit ziemlich selbstbewusst daneben (ein großer Erfolg,
wie ich fand), deutlich demonstrierend, dass dieses Geplauder eigentlich nicht
in seinem Sinne war und er im tiefen Herzen einer anderen Mission zu folgen
hatte. Dem Ball. Und zwar JETZT! Als alle höflicheren Aufforderungen nun endlich
mit dem Geschnatter aufzuhören und ihm noch ein Gläschen einzugießen nicht
fruchteten, bellte er los. Einmal, zweimal, dreimal. Er wollte den Ball. Punkt.
Der ältere Herr, nach vorhergehender Präsentation ein sanfter und
verständnisvoller Hundeversteher seines Zeichens, erklärte in meine Richtung:
„Der bellt nicht wegen Ihnen, der will den Ball.“, und schnappte plötzlich
nahezu jugendlich geschwind das Halsband, blickte ihm dann aus nächster Nähe in
die Augen und schrie: „NEIN!“ Dem Hund quollen die Augen aus dem Kopf.  Mir
auch.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//enni/2013/06/10/alles-anders-oder-schwangerschaftstest-auf-acht-beinen</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/enni/2013/06/10/alles-anders-oder-schwangerschaftstest-auf-acht-beinen/"/>
    <title>Alles anders. Oder: Schwangerschaftstest auf acht Beinen</title>
    <published>2013-06-10T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-06-10T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Ich glaube nicht, dass Henri und Enni sich viel daraus machen, wenn ich zu- und
wenn ich abnehme. Ich bin nicht einmal sicher, ob sie überhaupt einen Blick
dafür haben, ob ich nun plötzlich eine Konfektionsgröße mehr oder weniger
brauche.  Als ich aber schwanger wurde, da zeigten sie mir deutlich, dass sie
diese Veränderung mitbekamen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich war – bedingt durch die erste Läufigkeit von Enni – mit meiner jungen,
frischen Hündin in einem Nein-wir-wollen-keine-Welpen-Mädchenurlaub bei meiner
Mutter und hatte einige Tage, vielleicht auch eine Woche lang, ein komisches
Gefühl.  Irgendwas war anders, das spürte ich. Aber ich kannte dieses Anders
nicht und musste mich erst einmal ein wenig in und mit mir selbst sortieren, bis
ich auf die Idee kam, dass mir eventuell ein Schwangerschaftstest Aufschluss
geben könnte.  Mit großen Fragezeichen und trotzdem einem sehr sicheren Gefühl
für die Antwort wartete ich im Badezimmer darauf, dass auch das weiße Plastik in
der Hand sich eine Meinung zu meiner Situation bildete. Und das tat es. Es
sagte, ich zitiere: „Nicht schwanger“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das kam mir noch komischer vor als das merkwürdige Gefühl, dass mich erst in
diese Ausgangslage brachte.  Enni, mit Supernase und Riesenohr, aber vor allem
auch ausgestattet mit dem hochsensiblen Gespür für Veränderungen klebte in
diesen Tagen an mir. Sie war läufig, und so wunderte mich das nicht. Dennoch, es
war anders. Sie wollte nicht nur bei mir sein, nein. Immer wieder schob sie ihre
feuchte Nase an meinen Bauch und roch daran. Oft stupste sie meine Körpermitte
sanft an. „Da ist was“, sagte sie mir. Und ich glaubte ihr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der nächste Test war positiv und bei unserer Rückkehr nach Berlin bestätigte mir
auch Henri, dass der Test nicht log. Er fing an, mit dem Zentimeter kleinen Kind
unter meinem Herzen zu kuscheln. Neun Monate lang.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//2013/06/07/es-leuchtet</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/2013/06/07/es-leuchtet/"/>
    <title>Es leuchtet..</title>
    <published>2013-06-07T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-06-07T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Jeden Tag sehe ich Bilder von Hunden aus so vielen verschiedenen
Tierschutzorganisationen, dass es ins Unendliche führen würde, würde ich diese
Hunde jetzt aufzählen. Sie alle haben Schlimmes erlebt, sie alle haben ein
Zuhause verdient. Denn sie alle leben ein Schicksal, für das sie selbst nichts
können und das ihnen mit Sicherheit nicht gefällt. Sie vegetieren vor sich hin
und träumen den Traum vom Familienhund.  Vielleicht träumen sie ihn auch schon
nicht mehr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn ich mich mit diesen Tieren beschäftige, dann werde traurig. Ich werde
nachdenklich. Und ich möchte etwas tun. Ich habe mir schon so oft gesagt, dass
ich irgendwann noch einem Hund ein Zuhause schenken werde. Irgendwann, dann
passt es sicher besser. Irgendwann, dann hat man mehr Platz, mehr Geld.
Irgendwann.  Irgendwann..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für mich, gefangen in meinen eigenen Erwartungen an mich selbst war dabei stets
klar, es würde ein Hund aus dem Tierschutz sein. Im besten Fall wäre es ein
Hund, den sonst keiner will, weil er besonders groß, weil er sehr alt, weil er
leider krank oder schlichtweg weil er gefährlich schwarz, langweilig gestromt
oder anderweitig „unliebbar“ ist. Ich wollte keinen Welpen. Ich wollte keinen
wunderhübschen Super-Mischlings-Star. Ich wollte einen unsichtbaren Hund. Ich
wollte ihn für alle und nicht zuletzt für sich selbst sichtbar werden lassen.
Ich wollte ihn sehen und ihm dabei zuschauen, wie er die Welt jenseits der
Gitter mit seinem Leben füllt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mir fiel dieser Gedanke nie schwer, es war auch keine Aufopferung anhand derer
ich mir selbst beweisen wollte, was ich doch für ein sensationell guter Mensch
sei. Ich dachte so, schlicht und ergreifend, weil ich noch nie einen Hund
kennengelernt habe, an dem ich nicht etwas Wunderschönes hätte aufblitzen sehen
können. Für mich war es also tatsächlich egal. Klein, groß, dick, dünn, vier
Beine, drei Beine, alt oder jung. Es spielte in meiner Phantasie keine Rolle.
Niemals hätte ich geahnt, was nun wo ich es gleich schreiben werde, so logisch
wie selbstverständlich und klar ist: Erwartungen sind manchmal nebensächlich und
geradezu fad in ihrer Banalität, denn irgendwann triffst du den einen Hund, den
du ansiehst, und den du liebst. Nicht weil er alt ist, nicht weil er mehr leidet
als andere, nicht weil er schlimmer dran ist oder zu den Vergessenen gehört,
sondern einfach nur, weil du nicht anders kannst. Du fühlst ihn. Und ganz
plötzlich geht es nicht mehr darum, einen Hund zu retten. Auf einmal geht es um
ein gemeinsames Leben. Aus dem Nichts ist er zu einem Henri, zu einer Enni, zu
einem Freund geworden. Und es geht nur noch darum, ihm zu geben, was ihm
zusteht: Sein Leben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diesen Hund habe ich vor einigen Wochen gesehen und seitdem verlässt er mich
nicht mehr. Er ist jung. Er ist Zucker. Und für mich bedeutet dieser Hund mehr
als alle anderen hinter den traurigen Gittern. Er leuchtet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch, was mache ich nun mit all diesem Licht?&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//henri/2013/06/06/du-kommst-ihr-nicht-rein</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/henri/2013/06/06/du-kommst-ihr-nicht-rein/"/>
    <title>Du kommst hier nicht rein!</title>
    <published>2013-06-06T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-06-06T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Wenn neues Leben ins Haus kommt, dann freut Henri sich immer ein Loch in den Po.
Kommt jedoch neues Leben ins Haus, das allem Anschein nach zu bleiben gedenkt,
dann muss er –wer könnte es ihm verübeln? – erst einmal darüber nachdenken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als damals Enni durch unsere Wohnungstür in unser Leben trat, da war Henri nicht
der „Cool! Besuch! Komm, ich zeig dir alles und dann lass uns aber mal ein
kleines Wettrennen starten und ich würde auch gerne noch eine nettes Spielchen
anzetteln“- Gastgeber, wie ich ihn bis dato kannte. Er merkte, und ich weiß bis
heute nicht woran, dass dieser Hund nicht, wie all die anderen davor, wieder
gehen würde. Dieser würde bleiben. Das saß. Und musste erst einmal verarbeitet
werden.  Er zog sich punktgenau beim Betreten der Wohnung von dem Welpen, mit
dem er im Garten der Pflegefamilie noch heiter und liebevoll spielte, zurück.
Kein Wort kam über seine dünnen schwarzen Lippen. Keine Spielaufforderung wurde
akzeptiert und jedes Kontaktliegen wurde beendet, sobald Ennis winziger Körper
sich neben seine gelockte Haarpracht kuschelte. Er sah sie nicht. Es gab sie
nicht. Vielleicht war sie dann ja irgendwann wieder richtig weg. Ich wusste
nicht, wer mir mehr leid tun sollte. Aber ich akzeptierte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach genau einer Woche trottete mein Herzenshund aus dem Badezimmer, in dem er
so gerne hinter der Wanne lag und die Sorgen Sorgen sein ließ, ins Wohnzimmer.
Er schaute uns an, wie wir da auf dem alten, knarrenden Parkett saßen und
gemütlich ruhten. Ich mit meinem Buch in der Hand, sie mit dem Kopf auf dem
kleinen Kissen.  Enni hatte in der letzten Woche schon viel gelernt und lief ihm
nicht mehr erwartungsfroh entgegen. Auch ich hatte gelernt und lud ihn nicht
mehr motivierend in unsere Runde ein. Er wollte es nicht. Auch ließ er sich zwar
noch von mir finden, gesucht wurde ich aber nicht mehr von ihm, denn ich war ja
nur sehr selten noch allein. Das alles war traurig. Aber es war okay. Meinen
Respekt in all diesem Gefühlswirrwarr hatte er. Meine Liebe auch.  Da stand er
nun im Türrahmen und ich hatte das Gefühl, seine Augen ruhten auf uns. Es tat
mir im Herzen weh um seinen Seelenschmerz. Aber ich lächelte ihn offen und
bemüht erwartungsfrei an.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da seufzte er schließlich, schnappte sich den Hausschuh, der passender Weise
gerade neben ihm lag und lud Enni ein, es ihm nachzutun. Wie viele Spiele
zwischen Hunden, die ich liebte, hatte ich schon gesehen? Ich konnte sie nicht
zählen. Und doch wusste ich, ich liebte keines so, wie dieses jetzt. Es war
Henris „Herzlich Willkommen Zuhause“. Es war sein „Na gut, ich verzeih dir!” Ich
lehnte meinen Kopf an die Couch und seufzte ebenfalls. Wie mein Hund.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//2013/06/05/das-ausweichmanoever</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/2013/06/05/das-ausweichmanoever/"/>
    <title>Das Ausweichmanöver</title>
    <published>2013-06-05T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-06-05T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Auf der großen, herrlich einsamen und saftig grünen Wiese kommt uns eine ältere
Frau entgegen.  Sie sieht die Hunde und das, gerade noch in tiefen Gedanken
versunkene, Gesicht wird wach. Sie läuft eine Winzigkeit schneller, sie schaut
einen Ticken heller. Sie will Kontakt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am Wunsch-Ort – in unserer Mitte – angekommen bleibt sie stehen. Eine,
eigentlich absurde, Mischung aus Angst und Freude steht ihr ins Gesicht
geschrieben.  Da sie aber ihre Aufmerksamkeit sofort auf die vier Hunde zu
meinen Füßen richtet und ich nicht anwesend erscheine, schaue ich erst einmal
nur zu und sage nichts. Das kann ich, denn die lieben Freunde begegnen ihr
selbstsicher, interessiert und ruhig. Enni vergewissert sich noch einmal kurz,
indem sie mich fragend anblickt. Ich flüstere lächelnd „Alles gut“ in ihre
Richtung und dann schnüffelt auch ihre Nase in Richtung der fremden Frau. „Mit
wem habe ich es eigentlich zu tun?“, versucht meine (früher so unglaublich
ängstliche) Hündin in Erfahrung zu bringen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Oberkörper der Frau beugt sich steif über die Tiere. Die Unsicherheit sucht
die Mitte des Hundekopfes – „denn dort kann man ja eigentlich nicht gebissen
werden“, scheint die Furcht der Frau zu sagen.  Der Hundekopf dreht sich –
keinen von uns überrascht das – weg, er versucht auszuweichen. Das Szenario
wiederholt sich beim nächsten Hund. Und wieder. Dann noch einmal. Ratlos blickt
die Frau nach oben und ihre Blicke treffen zum ersten Mal auf mich. Fragend
schaut sie mich an. „Nicht so die Adler-Hand von oben, das macht unsicher.
Lieber der sanfte Krauler von unten. Das gefällt ihnen viel mehr. Sie werden Sie
nicht beißen. Ich verspreche es!“, versuche ich ihr also, auf die stumme Anfrage
hin, Mut machend zu erklären. Sie lächelt. Irgendwie entschuldigend. Irgendwie
tapfer. Eine unsichere Hand sucht das Fell am Hals. Es funktioniert. Kein
Ausweichmanöver folgt. Henri leckt ihr kurz über die Hand. Sie lacht. Henri
auch. Dann trennen sich Wege, die kurzzeitig verbunden waren. Alles strahlt. „Im
Winter würde es jetzt sicher glitzern“, denke ich.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//2013/06/04/du-kannst-mich-mal</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/2013/06/04/du-kannst-mich-mal/"/>
    <title>Du kannst mich mal!</title>
    <published>2013-06-04T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-06-04T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;„Fang mich doch, du Eierloch..“, ruft Henri selbstbewusst in Ennis Richtung.
Dass sie ihn nahezu immer bekommt scheint seine Hoffnung auf „Diesmal aber
nicht“ in keiner Weise zu mindern. Er rennt los: Ein einladender Hüpfer hier,
ein herausfordernder Sprung dort. Enni kann nicht widerstehen. Sie hechtet
hinterher. Henri nutzt seinen Vorsprung so lange er kann. Er fegt durch die Luft
– jedes Bein folgt in einem anderen Rhythmus – und alle seine Haare wippen
hinterher. Er strahlt über das ganze Gesicht. Fangen spielen ist das Schönste.
Nur nicht gefangen werden ist noch besser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dann hat sie ihn. Ein fröhliches Spiel folgt. Kurze Zeit später versucht Henri
es von vorne. „Fang mich doch, du..“, da hat sie ihn schon wieder. Er schaut
verdutzt aus der Wäsche. Sie grinst. Und beißt ihm noch einmal keck in den Po.
Das ist zuviel. „Du kannst mich mal!“ Empört wendet er sich ab. Aufgaben in
Endlosschleife á la Riechen-Pinkeln-Scharren warten auf ihn und er hoppelt
geschäftig von dannen.  Enni schaut ihm kurz nach und rennt dann lachend zu mir
zurück. „Hast du es gesehen? Hast du es gesehen?“, scheint sie fröhlich zu
fragen. Ich muss mit ihr lachen. Dann setzten wir uns verbunden auf die Wiese
und tun nichts – aber zusammen. Das mögen wir so gern.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//tessa/2013/06/03/ganz-oder-gar-nicht</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/tessa/2013/06/03/ganz-oder-gar-nicht/"/>
    <title>Ganz oder gar nicht</title>
    <published>2013-06-03T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-06-03T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;In den frühen Morgenstunden, wenn die Sonne gerade aufgeht und alles andere noch
liegt, ist der große, schöne, naturbelassene Park in meiner Nähe eine wahre
Traumlandschaft – ich kann es einfach nicht oft genug sagen: Eine
Traumlandschaft, mittendrin in der Realität!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selten trifft man andere Menschen und wenn doch, dann meist einen, der genau das
liebt, weswegen man selbst die morgendliche Stunde wählt: Ruhe.  Und so nickt
man sich zwar beim Vorübergehen leicht und freundlich zu. Aber das war’s.  Dann
verschwindet man wieder in Freiheit und Frieden – allein mit seinem Rudel
Freunde. Luft atmen. Wind spüren. Ein erstes Licht des Tages genießen und wenn
sich die Gelegenheit bietet, auch gerne laut und hemmungslos über die Späße und
Scherze der Hunde lachen. Ich liebe diese allmorgendlichen eineinhalb
freundschaftlichen Stunden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Letzte, die mir dabei einen Strich durch die Rechnung machen würde, ist
Tessa. Denn erstens macht sie sich nicht großartig viel aus anderen Hunden und
zweitens hat sie es einfach lieber, wenn es weiter geht. Überraschende Pausen
werden spätestens nach dem genussvollen Schreddern eines Stockes mit empörtem
Bellen quittiert. „Weiter jetzt!“, scheint sie zu meckern. „Warten steht nicht
auf meinem Zeitplan!“ Nein, Tessa ist wahrlich eine gute Begleiterin – vorbei an
Menschen, vorbei an Hunden. Hinein in die Stille des laufenden Rudels.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neulich jedoch, da kam alles ganz anders.  Wir passierten gerade – leicht
nickend – zwei ältere Herren, einer davon ein Rottweiler. Und um Tessa war es
geschehen. Sie verwandelte sich von der einzelgängerischen gemütlichen Genussoma
zur hysterischen Teenagergöre ohne den Ansatz von Schamgefühl oder ein
Verständnis für unangebrachte Übertreibung. Sie hüpfte auf den fremden Hund zu,
sie wedelte, sie fiepte, ja, sie forderte ihn sogar – gänzlich untypisch – Mal
für Mal zum Spiel auf.  Ich sah eine neue Tessa in meiner Vertrauten und muss
gestehen, irgendwie war ich gerührt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Rottweiler nicht. Er war zum einen kein wirklicher Gentleman und zum anderen
nicht mit dem Glück gesegnet, zu erkennen, welches Prachtstück da gerade wegen
ihm emotional kollabierte. Er stolzierte unfreundlich und steif auf sie zu und
es sah minutenlang so aus, als würde er im nächsten Augenblick auf Tessas alte
Hüfte springen und dort hängen bleiben, um doch einmal demonstrieren zu können,
wie er zu der Sache stünde. Ich hörte in meiner Phantasie schon alte Knochen
knacken und so entschied ich mich, zeitnah weiterzugehen.  „Freunde!“ Aber es
kamen nur zwei von ihnen angerannt. Dann noch mal: „Tessa!“. Sie blickte mich an
und ich schwöre, sie wollte kommen, aber sie konnte es nicht. Fast tat sie mir
leid. Ein weiterer hysterischer Jungmädchensprung auf den alten Herren der
Schöpfung zu folgte und zack, dieser plusterte sich prompt wieder auf. Das alles
war ihm schlichtweg zuviel Energie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Mensch an seiner Seite wollte das Liebesdrama beenden und versuchte seinen
Hund zu halten. Er rannte hinter ihm her, versuchte ihn zu greifen, erwischte
nur die Rute und wurde dann, vom verständlicherweise langsam wütend werdenden
Tier, an eben dieser hinter sich her gezogen.  Henri, Enni und ich schauten uns
verwundert an. Was war denn da los? Doch Tessa störte selbst das irritierende
Mensch-Hund-Intermezzo nicht in ihrer rosaroten Schneelandschaft. Ein kleiner
Sprung noch? Vielleicht wollte er ja jetzt..  Das einzige was dieser jedoch
wollte, war, im Galopp auf uns zu zu rennen – mit Mensch am Schwanz oder ohne.
Das reichte. Weder Enni noch ich konnten diesem ganzen Elend länger stand halten
und griffen ein. Ich sammelte also Tessa und ihr gebrochenes Herz ein, während
Enni dem Alten so lange den Weg abschnitt, bis dieser verstand und sich trollte.
In dieser Zeit hatte Tessa ihr – von mir angedichtetes- gebrochenes Herz schon
wieder vergessen. Sie suhlte sich im Schnee und grinste glücklich. So macht man
das also! Ich an ihrer Stelle hätte sicherlich noch eine gefühlte Ewigkeit
getrauert, sinniert und gewünscht. Hund müsste man sein.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//2013/06/02/gruen-gruen-gruen-sind-alle-eure-kleider-oder-liebe-maja</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/2013/06/02/gruen-gruen-gruen-sind-alle-eure-kleider-oder-liebe-maja/"/>
    <title>Grün, grün, grün sind alle eure Kleider.. Oder: Liebe Maja!</title>
    <published>2013-06-02T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-06-02T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Seit geraumen Tagen überlege ich schon, ob und wie ich auf die Hetzjagd zu
sprechen kommen soll, die sich seit einiger Zeit gegen Maike Maja Nowak richtet
und hier und jetzt weiß ich es.  Ich richte mich nicht an die Menschen, die grün
vor Neid vergessen, dass diese wunderbare Farbe in ihren schönen Tönen für die
Hoffnung steht – so wie, entschuldigt mein pathetisches Geschwafel, Maike Maja
Nowak für die Hoffnung vieler Hunde steht. Die Hoffnung, auf ein hundewürdiges
Leben in Liebe und Respekt, mit Freiheit und viel Freude. Nein, an
streitsüchtige Menschen, die sich an Erfolg, Geist, Herz, Witz und Charme
stören, richte ich mich nicht. Denn sie sind mir egal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich richte mich an eine Frau, an eine Lehrerin, die mir viel sagte, die mir noch
mehr zeigte und die mich nie dafür missachtete, dass ich es nicht gleich so
verstand und konnte wie sie selbst. Ich richte mich an einen Menschen, ja, an
die Freundin, die sie meinen Hunden in jeder Sekunde ihrer Zusammenarbeit war
und sage ihr in tiefem Verständnis und großer Dankbarkeit:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Liebe Maja,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ich kann nicht fassen, was ich da lese. Ich kann nicht glauben, was ich da höre
und ich kann nicht verstehen, was mit den Menschen in der Hundewelt los ist. Mir
fehlen die Worte. Nein, die fehlen mir nicht, aber du weißt sicher, wie ich es
meine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich habe nun eine kleine Weile darüber nachgedacht, was ich dir auf diesem – mit
unnützen Hass-Neid-Steinchen gepflasterten Weg mitgeben möchte und ich bin zu
dem Ergebnis gekommen, dass ich dir zuallererst mit aller Kraft und aufrichtig
gratulieren möchte, denn: Du bist (und das nun schon ein zweites Mal in deinem
Leben) sehr erfolgreich in deiner Herzensangelegenheit unterwegs – so
erfolgreich, dass die Menschen neidisch werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das zeigt zwar das hässliche Gesicht dieser Menschen, es zeigt aber auch die
wunderschönen Züge deiner Arbeit. Es zeigt deine warme, liebevolle und
kompetente Art. Es zeigt dein Wesen und es zeigt, dass dieses Wesen von den
Hunden geliebt, dankbar angenommen und in keiner Art und Weise in Frage gestellt
wird – schlicht und ergreifend, weil sie verstehen, was du da tust. Was du
machst, in allem, was ich bei deiner Arbeit kennenlernen durfte, ist
EINFACHHEIT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du reduzierst das Leben auf das, was es ist: Leben. Du reduzierst die Menschen,
auf das, was sie sind: Menschen. Und du reduzierst die Hunde darauf, endlich
Hunde sein zu dürfen. Aber: Einfachheit ist eine unglaublich schwere Sache. Es
ist kompliziert, denn wir sind kompliziert. Es ist schwierig, denn wir sind
kopflastig. Ja, es scheint zum Verzweifeln schwer mit dieser Einfachheit.
Schokolade oder Zitrone, überlegen wir stundenlang vor der Eistheke und nehmen
dann doch alles mit, damit wir bloß nichts verpassen. Wir wählen zwischen 20
verschiedene Milchsorten und nicht mehr zählbar vielen anderen Produkten. Wir
leben zwischen Haltbarkeitsdaten und Werbeeinlagen. Hat unsere Hose einen Fleck,
dann schmeißen wir sie weg und kaufen eine neue. Auf dem Weg in den Fortschritt
sind wir zu Konsumenten unseres Lebens geworden und wissen nicht mehr, mit den
Dingen umzugehen, die damit nichts zu tun haben.  Nein, es ist wirklich nicht
leicht, mit der Einfachheit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Motivierte Menschen stärkt die Schlichtheit des Lebens – sie stärkt schon allein
das Wissen darum, dass es sie gibt. Denn: Die Einfachheit ruft laut: „Erlerne
mich und es wird dir besser gehen. Folge mir und du verstehst das Leben. Und
dann verstehst du auch dich.“  Du ergänzt voller Empathie für den Menschen,
seine Fehler, Misserfolge, für seine Sorgen, Zweifel und seine menschliche Art:
„Sei nicht traurig, wenn es nicht gleich klappt. Es ist ein langer Weg. Aber er
lohnt sich.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich gebe der Einfachheit recht. Dir auch!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//henri/2013/05/31/longieren-oder-wir</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/henri/2013/05/31/longieren-oder-wir/"/>
    <title>Longieren. Oder: WIR!</title>
    <published>2013-05-31T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-31T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Nachdem Henri sich nun also als waschechter Hütehund entpuppte, waren zwei Dinge
klar. Erstens: Ich verkaufe ihn an keinen Schäfer. Und zweitens: Ein Hunde-Job,
oder vielleicht eher ein Hobby, muss her.  Und so entschloss ich mich dazu, dem
Longieren eine Chance zu geben. Nachdem ich zuvor einen Führungskurs im Dog-
Institut besucht hatte und mit der Eröffnung einer völlig neuen Welt nicht nur
durch eine Tür in neue Wissens-Landschaften, sondern auch in die Glückseligkeit
der einfachen und am Hund orientierten Kommunikation ging, da war ich frohen
Mutes, dass der angebotene Longierkurs das Richtige sein könnte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich glaubte ganz fest daran, dass es nicht sein konnte, dass ein Angebot mir
genau richtig und den Kern des Wesens Hund treffend erschien und das andere dann
überhaupt keinen Sinn machte, selbst wenn, das muss ich der Ehrlichkeit halber
zugeben, ich mir das Longieren als attraktive, Bindung stärkende Beschäftigung
für Mensch und Hund nicht vorstellen konnte. Ich dachte an Pferde. Und Punkt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schon beim ersten Treffen stellte sich heraus, dass es, ich kann das so
reduzierend sagen, meinen Hund glücklich machte. Wir Hunde-Menschen sind ja in
der Regel so gestrickt, dass uns die Freude unseres Hundes ebenfalls froh werden
lässt. Das Tier spielt, rennt, jagt – meinetwegen suhlt es sich sogar in
stinkendem Fisch. Und wir freuen uns ein Loch in den Po, bei all dieser
Lebenslust.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Henri rannte also im Kreis, war mit seiner kompletten Aufmerksamkeit bei mir und
unserer gemeinsamen Aktion, er schaute, er lauschte, er rannte, er stoppte: Er
war dabei, und zwar mit allen Sinnen und großem Genuss. Ihn interessierte kein
anderer Mensch, er kümmerte sich um keinen weiteren Hund, er machte sich nichts
aus den Leckerli-Bomben die andere Teams durch die Luft schleuderten. Er war
wir. Ich war wir. Und wir waren selig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Natürlich hielt er dabei keine Schafe zusammen, aber ich hatte den Eindruck, er
war ähnlich konzentriert und dadurch körperlich wie geistig gefordert. Jeder
Zentimeter seines Körpers schien laut „Juchhu!“ zu rufen. Und ich muss gestehen,
ich war nicht weniger froh als Henri. Denn wo hätte ich denn bloß alternativ die
ganzen Schafe in unserer Ein-Zimmer-Wohnung untergebracht?&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//henri/2013/05/30/weit-weg</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/henri/2013/05/30/weit-weg/"/>
    <title>Weit weg</title>
    <published>2013-05-30T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-30T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Mein damals dreijähriger Mischlingsrüde Henri und ich gingen einmal die Woche in
ein Seniorenheim und besuchten dort an Demenz erkrankte Männer und Frauen, die
in drei verschiedenen WGs leben.  Nach unserem allerersten Besuch sehen wir in
der darauffolgenden Woche eine Frau aus diesem Kreise wieder. Sie wird von ihrer
Tochter mit dem Rollstuhl durch den Garten geschoben, in dem wir sitzen und die
Sonne ein bisschen in unseren Seelen kitzeln lassen bevor die Arbeit los geht.
Die Augen der Frau versuchen Henri solange zu halten – ja, sie schreien geradezu
nach ihm – bis sie dann endlich zu ihm geschoben wird und vor uns steht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sie sieht Henri an und ihr vorher teilnahmsloses Gesicht beginnt langsam zu
erwachen. Sie freut sich und scheint zum ersten Mal während dieses kurzen
Aufeinandertreffens nicht in einer anderen Welt zu sein. Sie ist bei Henri –
JETZT bei Henri. Sie ist bei sich. Er leckt ihr die Hand, gibt ihr die Pfote. Er
berührt sie. Und sie fühlt sich plötzlich berührt. Die Alte, bis dahin stumm,
nicht in der Lage, zu erkennen, dass die schiebende Frau in ihrem Rücken ihre
Tochter ist, beginnt zu lachen. Sie kichert und gluckst, gibt dem Hund die
Ladung Liebe mit Wort und Tat zurück. Sie streichelt und spricht.  Früher hatte
sie auch einen Hund. Sie kann sich an Fell und Farbe, an Größe und Charakter
erinnern. Bobby, so war sein Name.  Die Tochter lächelt. Traurig gerührt und
irgendwie erstaunt nickt sie mir heimlich zu. Ihre Mutter, die nicht weiß, wie
viele Kinder sie hat und dass nächste Woche ihr 90ter Geburtstag sein wird,
erzählt keine “Phantasiegeschichte” über den verstorbenen Hund. Alles was sie in
diesem Augenblick sagt, stimmt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Henri nimmt ein letztes Leckerli aus der Hand der Dame, … „weil es so schön
kitzelt und er doch sicher Hunger hat“. Dann geht er sanft seines Weges. Ich
halte ihn nicht auf, denn ich spüre, dass auch für ihn, meinen König der Liebe,
solche Kontakte Kräfte zehrend sind.  Die Frau scheint dies ebenfalls zu tun.
Sie geht. Denn plötzlich ist sie wieder weit weg – in ihrem Rollstuhl, direkt
vor meiner Nase.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//enni/2013/05/29/baby-enni-und-die-wilden-vom-eck</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/enni/2013/05/29/baby-enni-und-die-wilden-vom-eck/"/>
    <title>Baby Enni und die Wilden vom Eck</title>
    <published>2013-05-29T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-29T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Gerade war ich mit meiner circa vier Monate alten Hündin Enni in der
Welpenstunde im &lt;a href=&quot;http://www.dog-institut.de&quot;&gt;Dog-Institut&lt;/a&gt; gewesen und hatte
altes Wissen mit einem neuen Hund aufgefrischt. Es war bereichernd so wie all
die Kurse davor. Lernen. Üben. Verstehen. Ein Moment zwischen Enni und mir –
kostbare Zeit ohne den Rest des Rudels. Ich zeigte ihr, wie sie auf einem Platz
bleiben musste, egal, was um sie herum passierte. Sie zeigte mir, dass sie vor
Einfallsreichtum geradezu sprudelte. Sie kullerte „versehentlicher Weise“,
versteht sich, von ihrer Holzpalette runter. Sie kroch, sie robbte, sie
krabbelte. Sie zeigte mir, dass sie dabei war und gewitzt genug, um das auch zu
bleiben. Ich zeigte ihr meinerseits, dass alle Ideenvielfalt zwar zum Lieben
war, aber ohne den gewünschten Erfolg blieb. Und sie entspannte – ein Geschenk
für uns beide.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf unserem Heimweg entschieden wir kurz entschlossen, noch einen Schlenker in
Richtung Volkspark Rehberge zu machen und während Enni fröhlich durch die
ennihohen Gräser hüpfte, schossen plötzlich fünf Hunde jeder Größe hinter dem
Gebüsch am Wegesrand hervor. Ich sah einen Rottweiler, einen Dackel, einen
Labrador und zwei Mischlinge, hörte einen quietschenden Welpenschrei, blickte
mich um und sah Enni nur noch von hinten.  Durch die verständnisvolle und
kompetente Vermittlung von Souveränität im Führen, die zum Glück noch keine zwei
Stunden her war und in aller Aktualität in meinem Herzen pochte, stellte ich
mich vor die wilde Truppe, streckte meine Hand aus und sagte bestimmt: „HEJ!“
Alle stoppten und fragende Augen schauten mich an. Ich beugte den Oberkörper
leicht nach vorne, ergänzte meine Stellungnahme um ein ebenso eindringliches
„SCHT“ und die Bande trollte sich.  Keiner der Hunde stellte mich in Frage. Auch
Enni nicht, die mir, wieder Mut fassend, hinterher lief. Als wir anschließend an
der gemischten Mensch-Hund-Gruppe vorbei liefen, da waren es einzig die
Menschen, die nicht glauben konnten, was sie da gerade gesehen hatten. „Was hat
die jemacht?“ „Nüscht, bloß scht, hatse jesacht.“, hörte ich hinter uns
ungläubig tuscheln.  Ich wuchs und wuchs und wuchs. Dabei hoffte ich, dass
niemand den Party-Hut und die Tröte sehen konnte, den ich mir dabei gedanklich
auf den Kopf setzte und in die ich mit beseelter Luft blies.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//henri/2013/05/28/sitz-platz-bleib-oder-von-hier-bis-zum-naechsten-reh</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/henri/2013/05/28/sitz-platz-bleib-oder-von-hier-bis-zum-naechsten-reh/"/>
    <title>Sitz, Platz, Bleib! Oder: Von hier bis zum nächsten Reh.</title>
    <published>2013-05-28T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-28T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;In meinem ersten Jahr mit Henri ging ich davon aus, dass ich meinen Hund erzog.
Heute weiß ich, ich brachte ihm damit bloß kleine Kunststücke bei. Dafür verließ
ich stets gewappnet das Haus. Ja, in meiner Tasche war immer eine Handvoll
Leckereien. In allen Ecken von Taschen, Hosen und Waschmaschinen krümelten sie
nach und ich erklärte mir sein gelegentliches Nicht-Folgen damit, dass ich ja
auch kein – oder einfach kein gutes – Leckerchen parat hatte.  Irgendwie kam mir
das alles zwar merkwürdig vor, aber das Körperbetonteste, was ich in dieser Zeit
an ihm ausprobierte, war ein abruptes Stehenbleiben, wenn er nicht an meiner
Seite lief, sondern weiter voraus wollte. Und das Leiseste, was ich in unserer
Kommunikation an ihm testete, war ein Räuspern bei Fehlverhalten.  Blieb ich
also urplötzlich stehen, dann stand auch er, schaute zurück und lächelte mich
freundlich aber unverständlich an. Mein Räuspern führte dazu, dass ich bei einer
Erkältung mit Hustenreiz einen irritierten Hund durch das WG-Zimmer ziehen sah.
„Was habe ich denn falsch gemacht?“, schien er in diesen Zeiten gestresst in
meine Richtung zu fragen. Das war nicht, was ich wollte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit der Zeit, und auch weil Henri einfach eine Harmonie liebende kleine
Hundeseele ist, funktionierte das Miteinander – TROTZDEM! Er zog nicht mehr an
der Leine, beziehungsweise nur noch in „Notfällen“, er wartete an jeder Straße,
legte sich unter dem Tisch im Restaurant auf Befehl ab und kam relativ gut zu
mir zurück– und wenn er das nicht tat, dann konnte ich es immer gut verstehen,
versteht sich. Trotzdem, die Krümel blieben. Das Gefühl, dass da irgendwas nicht
so lief, wie es eigentlich laufen sollte blieb auch. Und so kam ich ins Dog-
Institut. Endlich bekamen wir, was wir wirklich brauchten: Das Wissen um
Führung! Ich lernte, dass ich mit meinem Hund keinen Deal á la „Wenn du auf mich
hörst, dann habe ich hier die Leberwurst für dich parat“ schließen musste,
sondern dass der neue Deal auf einer viel tieferen Liebe beruhte. „Folge mir,
denn ich rette dir in jeder Not den Allerwertesten. Ich bin da, verlass dich
drauf!“&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//kabab/2013/05/27/kabab-der-weg-neben-den-prinzipien</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/kabab/2013/05/27/kabab-der-weg-neben-den-prinzipien/"/>
    <title>KABAB – Der Weg neben den Prinzipien</title>
    <published>2013-05-27T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-27T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Als ich Kabab das erste Mal sah, saß ich auf der Fensterbank meines Balkons,
eine weckende Tasse Kaffee in der Hand und schaute mir das bunte Treiben auf dem
belebten Platz zu meinen Füßen an. Freund Henri tat dasselbe- nahezu. Er stand
an der Geländerwand, die Vorderpfoten angelehnt als stünde er an einer Bar und
würde gleich das nächste Getränk bestellen. Auch er informierte sich über
Begebenheiten und Beziehungskisten auf dem Asphalt. Unten liefen die Menschen.
Sie kamen, sie gingen. Selbstdarsteller soweit das Auge reichte. Sie alle
gehörten zu einer undefinierbaren grauen Masse, ohne Gefühl. Es war ein
Blickfeld zum Wegdösen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch dann, wie aus dem Nichts erschien dieses Paar. Eine Frau. Und ihr Hund.
Energie.  Ich konnte den Blick nicht von ihm lassen. „Du bist so würdevoll“,
schoss es durch meinen Kopf. „Du bist so schön“, ging es in mir weiter. Und
dann: „Wie geht das, dass ich dich mag, bloß weil ich dich sehe?!“ Da
verschwanden sie schon wieder in der Menge – mein Farbtupfer war weg. Ich rannte
in die Küche zu meinem Mitbewohner und rief: „Hast du diesen Hund gesehen,
diesen hellen Hund?“ Aber das hatte er natürlich nicht. Die Tage zogen ins Land,
Henri und ich zogen wie immer durch die Straßen des Viertels und schauten, was
der Augenblick uns brachte.  Er brachte uns Großes. Er brachte uns: Kabab.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kabab ist, ich bin eine Freundin der Schlichtheit, Liebe. Kabab ist Stolz. Kabab
ist Würde. Er ist Ruhe. Und Kraft. Und es gibt eigentlich nur zwei Dinge, die
ihn das für diese Missionen vergessen lassen: Essen. Und Zuwendung. Eigentlich
ein großer Verfechter von Anstand und Manieren und außerdem ausgestattet mit der
beneidenswerten Gabe Unnötiges gelassen auszublenden, geht es mit ihm durch,
wenn es nur den Hauch einer Idee gibt, dass da eine Hand gewillt sein könnte zu
streicheln. Gut, ich will ehrlich sein, es geht kein Stückchen weniger mit ihm
durch, ist nicht einmal der Hauch einer solchen Idee gegeben. Kabab gibt alles.
In Windeseile hechtet er. Er sprintet, er springt, er klettert, er legt den Kopf
ab, schaut tief, seufzt schwer und wenn sich ihm die Möglichkeit bietet, dann
liegt er auch sehr schnell auf dir drauf. Und zwar akkurat so, dass du nur noch
die eine Hand frei bewegen kannst, die du braucht, um ihn zu streicheln. Kabab
will nur eins: Dein Herz. Und du wirst nur eins wollen: Es ihm geben.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//2013/05/24/gemecker-am-mittag</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/2013/05/24/gemecker-am-mittag/"/>
    <title>Gemecker am Mittag</title>
    <published>2013-05-24T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-24T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Heute Mittag lockte mich ein Bellen. Es wiederholte sich alle paar Sekunden und
klang jedes Mal exakt gleich – nicht böse, nicht ängstlich, nicht aggressiv oder
territorial – es klang: Klassisch angepisst.  Ich wurde neugierig und humpelte
mit meinen Krücken ans Wohnzimmerfenster. Mein Ziel: Spazieren schauen.  Da
stand ich wie eine einsame Oma am Fenster und schaute hinunter auf das Leben –
einzig das Kissen unter den plattgedrückten Unterarmen fehlte.  Wer bellte da
denn nun? Mein Blick schweifte ohne großes System über die Straße – WUFF! Wo kam
das her? Als ich den Ursprung dieser Kulisse endlich entdeckte, war ich doch
etwas erstaunt, dass er meinem Blick überhaupt hatte entkommen können, denn er
war riesig – in seiner Breite. Der Bauch hing nur haarscharf über dem Boden und
ich muss mit ebenso viel Bedauern wie Anerkennung zugeben, ich dachte: Respekt!
Es war keine schlechte Leistung, beim Tragen dieser Masse noch die Luft übrig zu
haben, um nahezu ununterbrochen zu schimpfen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der dazugehörige Mensch lief hinter ihm her. Die Frau trottete regelrecht in
seinen Hacken. Ich sah, wie sie versuchte, auf Nasenhöhe mit dem Hund zu kommen
und – zack – es gab eine minimale Bewegungseinschränkung des Hundes, die
unmissverständlich angenommen wurde und so folgte sie ihm weiter in gebührendem
Abstand und mit dem Kopf nach unten, als gäbe es für sie auf dieser Welt nichts
zu sehen und als würde sie sich komplett ihrem Hundeführer ergeben. Ich hätte
gerne das Fenster aufgerissen und lauthals gratuliert. „Herzlichen Glückwunsch,
dein Mensch läuft ja wirklich bombig bei Fuß! Wie hast du das denn geschafft?
Denn die Leckerchen isst du ja ganz offensichtlich selbst…“, aber kein Ton kam
mir über die sarkastischen Lippen. Der arme Hund. Müsste er nicht führen, er
würde es sicherlich auch nicht wollen.  Kein Wunder, dass er da schlechte Laune
bekommt.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//henri/2013/05/23/shit-happens</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/henri/2013/05/23/shit-happens/"/>
    <title>Shit happens..</title>
    <published>2013-05-23T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-23T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Als ich vor vielen Jahren einmal mit Henri, zwei lieben Menschen und einer
kleinen Hündin im Volkspark Rehberge spazieren war, da wurde meine tiefe und
ehrlich aufrichtige Liebe zu Henri auf eine unbedeutend kleine, stinkende Probe
gestellt. Zumindest für den Bruchteil einer Millisekunde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hatte schon von vielen Menschen gehört, dass ihre Hunde Menschenkot fraßen
und klopfte bei diesen Geschichten innerlich immer gerne auf imaginäres Holz –
denn zum Glück interessierte sich mein Genussviech für Leckereien dieser Art
nicht im geringsten.  Bei Gebüsch dachte ich nur an Gebüsch und sicher, wie ich
mich in meiner kleinen unbeschissenen Welt fühlte, ließ mich nicht einmal ein
brauner Berg Taschentücher neben Sträuchern und Büschen stutzig werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich schenkte also während dieser herrlich grünen Runde meine Aufmerksamkeit dem
netten Gespräch am Rande sowie dem Hund meines Herzens und schaute ein bisschen
traurig dabei zu, wie nicht eine, seiner äußerst charmanten Spielaufforderung
Erfolg, sondern nur einen Kamm und viele Zähne von Seiten der begleitenden
Hündin mit sich brachten.  So schön es mit den Menschen war, mit den Hunden war
es schwierig und meine Hundeerfahrung reichte noch lange nicht aus, um diese
Stresssituation irgendwie zu beenden. Henri bekam eins auf’s Dach. Wieder und
wieder. Ich dachte, dass es sicher bald in dieses Dach reinregnen müsse, so wild
erschien mir das NEIN der jungen Hundedame (die ich – das muss am Rande
unbedingt Erwähnung finden – sehr, sehr gern habe).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein einziger Trost war es, dass ihn das alles nicht halb so beeindruckte wie
mich. Denn er hörte nicht auf. Ein adretter Seitensprung nach links. Wippendes
Getrippel nach vorne. Eine charmante Verbeugung. Ein strahlendes Lachen. Und:
BÄNG. Wieder gab’s eine drauf.  Nun schien es auch mein guter Henri endlich
verstanden zu haben und widmete sich, weiterhin fröhlich, den Such- und
Schnüffelfreuden, die die Natur für ihn bereit hält.  Er schlug einen kleinen
Bogen, trottete ins Gebüsch, roch, kratzte, roch – und schon robbte der Rücken
mit einem seligen Gesicht gen Himmel über das Laub. Beziehungsweise: .. Durch
die Scheiße.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich traute meinen Augen kaum. Überall an ihm hingen kleine, braune Klumpen und
nur das glückselige Strahlen zwischen den Zeilen war stärker. Er stank
bestialisch. Er sah widerlich aus. Ich war entsetzt und kämpfte außerdem
ausgesprochen erfolglos gegen den Brechreiz im Hals an. Mein Hund, völlig frei
von Verständnis für meine Sichtweise hielt weise Abstand. Er näherte sich mir
nicht, ich näherte mich ihm nicht.  Einzig die Hündin war endlich begeistert.
Sie hing an seiner Seite und leckte ihn genüsslich sauber. Und ich, ich konnte
nicht anders, ich musste mich – ganz tief in mir drin – für ihn freuen.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//2013/05/22/eine-initiative-gegen-graues-wetter</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/2013/05/22/eine-initiative-gegen-graues-wetter/"/>
    <title>Eine Initiative gegen graues Wetter..</title>
    <published>2013-05-22T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-22T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html"></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//2013/05/22/beim-teutates</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/2013/05/22/beim-teutates/"/>
    <title>Beim Teutates!</title>
    <published>2013-05-22T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-22T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Am Gründonnerstag dieses Jahres bin ich gefallen. Mein Kind um mich gebunden,
stürzte ich, sehr sportlich, den hohen Bordstein hinunter, rein in ein Loch auf
der Straße. Da lag ich dann und kam nicht mehr hoch. Mein Fuß pochte und mein
Herz schlug wie wild.  Einziger Trost in dieser Situation war mir, dass ich den
Kopf meiner Tochter, gefühlte Millimeter vor einem Aufschlag auf dem Asphalt zu
fangen bekam und ihr nichts passierte. Sie wachte nur auf und schaute mich an.
So lagen wir da und warteten, ob nicht irgendwann jemand käme, der uns
vielleicht von der Straße holen würde. Und irgendwann war es dann endlich
soweit. Ein Mann rannte, auf mein königliches Winken (denn hysterisch schreien,
wonach mir doch sehr der Sinn stand, wollte ich vor meinem jungen Publikum
nicht) auf uns zu und half uns auf den Bürgersteig. Ihm kamen drei Frauen zur
Hilfe, die uns ins nahegelegene Krankenhaus fuhren. Seitdem laufe ich an Krücken
und mit einer Schiene. Das ist zwar lästig, aber okay. Viel schlimmer ist es,
die Wohnung nicht alleine verlassen zu können. Nach nun mehr knappen 2 Monaten
mit täglich jeweils 24 Stunden ist uns die Zimmerdecke schon mindestens doppelt
so auf den Kopf gefallen. Wir haben uns dann jedes Mal über den Kopf gestrichen
und gesagt, dass es wieder besser werden wird und auch gar nicht richtig weh
getan hat. Dabei ist diese Decke – hinter vorgehaltener Hand kann man das ja
einmal zugeben – ganz schön schwer..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als ich an diesem Tag aus dem Krankenhaus kam, da wollte Enni gerade mit ihrer
„Willkommen-Tanz-Parade“ beginnen, sah dann aber genauer hin, wunderte sich über
die Krücken, roch an meinem Fuß, checkte anschließend meine Tochter nach
gesundheitlichen Gebrechen ab, schaute mich an, leckte sanft über meine Hand und
blieb den ganzen Tag an meiner Seite. Sie kuschelte sich wissend an das gesunde
Bein und wollte nichts, nur trösten. Und ich wollte nichts, nur von ihr
getröstet werden.  Danke Enni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Henri seinerseits verfolgt seit einigen Tagen eine sehr gegensätzliche Taktik.
Er schiebt seinen Körper unter mein, ich sage es mal optimistisch, genesendes
Bein und schiebt es lachend in die Luft. Er sagt nicht „Du Arme“, er sagt: „Wenn
du es nicht schlimm findest, dann ist es das auch nicht. Los jetzt, steh auf“!
Danke Henri.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//henri/2013/05/21/tischlein-deck-dich</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/henri/2013/05/21/tischlein-deck-dich/"/>
    <title>Tischlein deck dich!</title>
    <published>2013-05-21T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-21T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Meine Tochter ist nun ein bisschen älter als ein Jahr und sie hat eine
unglaubliche Freude an ersten kleinen „Aufgaben“. Deswegen decken wir seit
einiger Zeit zusammen den Tisch.  Sie bringt eine Serviette nach der anderen zum
Wohnzimmertisch. Dann kommt anderes bruchsicheres Utensil dazu. Sie ist sehr
stolz und gesund – ein wichtiger Zusatz für Gäste, die vielleicht schon einmal
zu einer Suppe eingeladen wurden. Denn sie bringt die Löffel mit einer
aufopfernden Motivation in Sachen Sauberkeit niemals zum Tisch, ohne sie vorher
gründlich abgeleckt zu haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch gestern Morgen war sie in der familiären Frühstückslandschaft eine
unverzichtbare Größe und der lautmalerische Hintergrund ihres fröhlich
mitteilsames Gegluckers war von der Küche zum Wohnzimmer und wieder zurück zu
hören. Es war wahrlich ein Genuss, ihr bei ihrem Glück mit allen nur möglichen
Sinnen zu folgen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nachdem ich, das Beste hoffend, den Joghurtbecher in ihre kleinen Hände legte
und sie mit „Bring das mal zum Papa!“ in Richtung Esstisch schickte, da fiel
mein Blick auf Henri. Traurig saß er auf dem Kinderzimmerteppich und schaute
meiner Begeisterung leise zu. Vor ihm lagen Bilderbücher, neben ihm bauten sich
Duplosteine in Richtung Zimmerdecke auf. Es hatte etwas anrührendes, wie er da,
in all dem bunten Treiben, in einer herzensschweren Ruhe saß und alles
mitverfolgte. „Ich will doch aber auch..“, schien er geknickt zu flüstern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich schaute auf die Butter in meiner Hand und rief ihn kurz entschlossen zu mir.
„Henri, bring das mal zu José-Carlos, na los!“. Er strahlte. Vorsichtig nahm er
die Butter ins Maul und tänzelte dem wankenden Kind hinterher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jetzt kommt vielleicht auch niemand mehr zum Frühstück zu uns, aber – nennt mich
bekloppt – ich liebe mein Leben.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//henri/2013/05/20/wie-es-aus-dem-vermeintlichen-riesenschnauzermischling-ein-schafpudel-wurde</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/henri/2013/05/20/wie-es-aus-dem-vermeintlichen-riesenschnauzermischling-ein-schafpudel-wurde/"/>
    <title>Wie es aus dem vermeintlichen Riesenschnauzermischling ein Schafpudel wurde</title>
    <published>2013-05-20T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-20T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Vor einigen Jahren war mein Freund mit Henri im Tiergarten unterwegs. Henri lief
wie immer fröhlich neben dem Fahrrad her – es war ihm eine große Erleichterung
sein vieles schwarzes Fell aus der überhitzten 1-Raum-Dachgeschosswohnung unter
die kühlenden Bäume zu tragen. Ein alltägliches Fest, das diese beiden Freunde
zusammen feierten: Sonne, Luft und Bewegung. Es schien wie eine geheime
Zeremonie des gemeinschaftlichen Erlebens von Ruhe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch, das sollte sich schlagartig ändern. Denn als es sie um die nächste
Wegbiegung trieb und Henri sich noch akribisch und hochkonzentriert den „I was
here“-Einträgen anderer Hunde an den Bäumen widmete, da sah mein Freund, zu
seinem Entsetzen 30 Schafe auf einer kleinen Lichtung stehen. Sein Kopf war
gerade noch dazu in der Lage „Was jetzt wohl passiert?“ zu denken und auf den
Hund an seiner Seite zu schauen, da war es um eben jenen auch schon geschehen.
Der schwarze Freund, Meister der Liebe, stand wie angewurzelt neben dem Fahrrad
und man konnte meinen, seine Gedanken rattern zu hören. Sekunden später stürzte
er auf die, sich just in diesem Moment trennende Herde zu. Dem Menschen, Meister
der Ruhe, ging der Arsch auf Grundeis. Er rief, er pfiff, er schrie. Dann
staunte er nur noch.  Henri umzingelte die Schafsherde – gerade so als hätte er
nie etwas anderes gemacht. Linksherum, rechtsherum und: In kürzester Zeit
standen sie wieder zusammen auf der Lichtung als wäre nie etwas gewesen.
Zwischen ihnen lag ein großes schwarzes Wollknäuel, das sich, glückselig und mit
seitlich heraus hängender Zunge in ihren Exkrementen suhlte.  „WEM GEHÖRT DIESER
HUND?“, rief der Schäfer, so dass man sich am liebsten vor ihm versteckt hätte.
„Ich kaufe ihn ihm sofort ab!“, hallte es dann ebenso eindringlich zwischen den
Bäumen hervor. „Schaut euch diesen Hund an“, rief seine tiefe Stimme kurze Zeit
später begeistert in Richtung der verdutzten Passanten. „Er ist glücklich, denn
gerade hat er gemerkt, was seine Bestimmung im Leben ist.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als ich davon hörte, wünschte ich, ich wäre dabei gewesen und hätte an diesem
Glück teilhaben können. Dann wurde ich traurig. Seine Bestimmung? Was sollte ich
tun? Ich konnte ihm schließlich keine Schafherde kaufen. Und verkaufen konnte
ich ihn erst recht nicht. Ich suchte also nach einer alternativen körperlichen
und geistigen Beschäftigung für meinen arbeitslosen Hund. Und ich wurde fündig.
Doch dazu an anderer Stelle mehr.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//henri/2013/05/17/ein-freund-ein-guter-freund-3</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/henri/2013/05/17/ein-freund-ein-guter-freund-3/"/>
    <title>Ein Freund, ein guter Freund (3)</title>
    <published>2013-05-17T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-17T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Im Wartezimmer beim Hautarzt sitzt eine alte Frau. Sie bewegt sich schwer und
sieht so müde aus – ganz eingefallen und arm.  Im Wartezimmer sitzen sie alle
Knie an Knie und trotzdem jeder für sich. Manche sitzen hinter Zeitschriften,
andere hinter leeren Blicken.  Diese Frau sitzt nicht nur für sich, sie sitzt
wie in einer isolierten kleinen Blase. Es ist keine schillernde, schöne, es ist
eine graue, reizarme Blase. Sie macht sich darin ganz klein und scheint ihren
Körper von allem wegzudrehen. Ihre Haare sind zu einem schönen Knoten gebunden,
der jedoch zeigt, dass die Hände nicht mehr können, was sie einst sicher
problemlos taten.  Es sind Feinheiten in der Frisur, die Bände zu sprechen
scheinen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plötzlich, ihre Augen suchen Kontakt. Sie treffen auf mich. Sie möchte nur kurz
eine Salbe abholen. In der Apotheke müsste sie extra zahlen. „Muss ja nich sein,
wa?“ Sie lacht verlegen. Jetzt wartet sie schon über eine Stunde. Dass das so
anstrengend ist. Langsam wird sie alt, sagt sie mir. Immer mehr Anzeichen gibt
es dafür. Es scheint nicht aufzuhalten und nur schwer zu verstehen.
Augenscheinlich macht es ihr ein bisschen Angst. Verständlich, wenn man sich
über all diese Veränderungen nicht einmal austauschen kann. „Alles wird
anstrengender“, wiederholt sie. Und immer ist sie allein, höre ich ganz leise am
Rande. Verlegen schaut sie sich um. Das wird doch wohl sonst keiner gehört
haben?! So gehen die Tage nur schwer vorbei. Ein bisschen gehört werden tut gut.
Die müden Augen werden wacher. Alles in ihr schreit nach sozialem Kontakt. Aber
sie ist allein. Ich wünschte, Henri wäre hier.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//henri/2013/05/16/arbeitstiere-oder-henri-und-der-schuh</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/henri/2013/05/16/arbeitstiere-oder-henri-und-der-schuh/"/>
    <title>Arbeitstiere – oder: Henri und der Schuh</title>
    <published>2013-05-16T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-16T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;In meiner Schwangerschaft war mein Bauch irgendwann so groß, dass es eine kleine
Herausforderung darstellte, etwas vom Boden aufzuheben.  Nun muss man aber für
Hund, Gesundheit, Geist und Seele die Wohnung ab und an auch mal verlassen und
kommt nicht drum herum, Schuhe aufzuheben und anzuziehen. Ich empfehle bei solch
bauchigen Hürden: Einen Henri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Henri will nämlich kaum etwas mehr, als eine Aufgabe bearbeiten und eine Hilfe
sein. Er will dabei sein, alles richtig machen und dafür in aller Aufrichtigkeit
gebraucht und natürlich geliebt werden.  Wenn ich nur zu mir selbst sage „Wo
habe ich eigentlich den Schuh hingestellt?“, dann springt Henri schon lachend
los. Er ruft dabei: „Ich, ich, ich ich! Lass mich!“. Wenn ich meine Tochter
frage „Wo sind denn eigentlich deine Schuhe?“, dann hechtet Henri los und kommt
voller Enthusiasmus mit allem im Maul zurück, worüber ich mich doch zumindest
genug freuen könnte, um zu übersehen, dass es nicht ihr Schuh ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich habe mich also mit dem wachsenden Kind im Bauch immer auf einen Stuhl
gesetzt und zu ihm gesagt: „Henri! Bring mir den Schuh.“ Und dann ging es los.
„Super! Und jetzt den anderen. Danke. Und den anderen noch. Der ist auch prima,
aber jetzt noch den zweiten, hier von dem ersten, schau, so einen wie den hier.
Auch ein toller Schuh, aber, Henri, ach, warte, ich .. ja, den da. Fantastisch!“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Gute ist, man muss sich dann nicht mehr bücken, um die beiden Schuhe vom
Boden aufzuheben und zu einer guten Schuh-Anzieh-Sitzmöglichkeit zu tragen, man
muss sie bloß noch anziehen, über einen meterlangen Berg an Schuhen zu seinen
Füßen steigen und diesen dann an seinen Platz zurück bringen – Schuh für Schuh
für Schuh.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//henri/2013/05/15/ein-freund-ein-guter-freund-2</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/henri/2013/05/15/ein-freund-ein-guter-freund-2/"/>
    <title>Ein Freund, ein guter Freund.. (2)</title>
    <published>2013-05-15T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-15T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Auf der Straße treffe ich regelmäßig eine Frau, die noch nicht allzu lange
verwitwet ist. Sie lässt sich keine Begrüßung der Hunde entgehen, teilt sich
anschließend liebend gerne und äußerst enthusiastisch mit. Sie wirkt in diesen
Augenblicken sehr lebensfroh – richtig schön lebendig.  Doch dann kommt die
Erinnerung an ihren Hund, die Erinnerung an den geliebten Mann und die
Traurigkeit kriecht in ihr hoch – man kann sie geradzu mitverfolgen. Auf der
Straße ist das schwer herauszulassen – für sie. Es ist auch schwer, es
aufzufangen – für mich. Es ist nur ein Moment – ein Augenblick am Bordstein. Was
soll ich tun?  Ich sehe, wie ihre Hände im Fell der Hunde ruhen und höre sie
leise mit ihnen sprechen. Ich muss nichts tun. Denn gerade hat sie Freunde um
sich herum.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//2013/05/14/knoblauch-kokos-und-co</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/2013/05/14/knoblauch-kokos-und-co/"/>
    <title>Knoblauch, Kokos und Co</title>
    <published>2013-05-14T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-14T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Nun ist es wieder so weit. Man geht mit einem Hund in die Natur und kommt mit
einem Hund und 10 Zecken zurück. Doch, was tun? Ist das Risiko der Chemie für
Zecken wie Hunde ähnlich hoch? Ist nicht allein der Gedanke „Dann schmiere ich
ihn über Nacht ein, damit ich ihn erstmal nicht streicheln kann“ ein gutes Indiz
dafür, dass die chemischen Keulen falsch sein müssen? Ich bin unsicher.
Geschützt hätte ich die Hunde aber trotzdem gerne. Denn Zecken bringen
schließlich auch allerhand Gefahren mit sich. Wissen wir ja.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und wie nun weiter?  Ich habe mich entschlossen, dieses Jahr auf natürliche
Zeckenmittel umzusteigen. Bernsteinkette? Vielleicht hat sich mir die Heilkraft
der Steine noch nicht klar genug erschlossen, aber ich muss gestehen, es
irritiert mich: Bei Hunden sind sie gegen Zecken, bei Babys für schmerzfreies
Zahnen. Aber vielleicht ist dieser Stein einfach ein kleines Multitalent.
Knoblauch ist auch solch ein zweischneidiges Schwert. Manche schwören auf die
gesunde Wirkung, andere sprechen von Gift für den Hund.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich entscheide mich auf meinem Weg der Zeckenmittelfindung also zuerst für das
alles in allem (und hoffentlich nur für Hunde und nicht auch für Blutsauger)
harmlose Kokosöl.  Rein biologisch, ohne irgendwelche Zusätze, reif geerntet,
sofort verarbeitet – los geht’s. Nun reibe ich also jeden zweiten Tag viele
Haare mit etwas Kokos ein.  Ein schön fettiger Glanz lässt das Fell mittig in
einem adrett schmierigen Irokesen-„Schnitt“ nach oben stehen. Hundeaugen schauen
mich vorwurfsvoll an. Ich sage mir, dass der Geruch so minimal ist, dass man
auch als Hund sicher gut damit leben kann und versuche zu ignorieren, dass meine
Nase nicht gleich seine Nase ist. Mikrosmatiker trifft Makrosmatiker.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Draußen wird das auch gleich in aller Deutlichkeit demonstriert. Denn, im Park
angekommen wird sich erst einmal ausgiebig gesuhlt. Hier, und dort. Und noch mal
da, dann wieder hier und dort. Das ist jetzt besonders schön, denn der Erdboden
bleibt am eingefetteten Fell sehr viel besser kleben und mein schwarzer Hund
sieht mit der Grauspur in den Haaren aus, als wäre er um Jahrzehnte gealtert.
Vielleicht schreckt das die Zecken ab? Oder sie rutschen auf dem öligen
Untergrund ab? Ich bin nicht ganz sicher, aber immer noch frohen Mutes. Ich habe
nämlich neben der steten Kokoskur, der Bernsteinkette und dem Knoblauch im
Futter noch weitere Asse im Ärmel: Den Bernstein essen und eine Knoblauchkette
um den Hals!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//tessa/2013/05/13/da-haben-wir-den-salat</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/tessa/2013/05/13/da-haben-wir-den-salat/"/>
    <title>Da haben wir den Salat!</title>
    <published>2013-05-13T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-13T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Vor einiger Zeit saß ich mit meiner Familie und dem Rudel Freunde im
Kinderzimmer. Es herrschte betriebsame Schaffensfreude. Enni lag in den ersten
Sonnenstrahlen des Jahres und schlief, Henri lag daneben und schnarchte mit
zuckenden Beinen, ansonsten wurde von Kinderseite aus wild gespielt. Hier ein
Scheppern, dort ein Klopfen, dann das Schnarchen. Es war laut. Doch plötzlich,
in einer kleinen akustischen Nische dieses Szenarios hörte man plötzlich ein
Knacken. Was war das? Ich schaute mich um und da sah ich Tessa zwischen
Miniatur-Suppenkelle und Obstkörbchen liegen – hoch konzentriert hielt sie sich
die Vorderpfoten an die Nase und versuchte … Stoffsalat zu fressen. Überall
hingen kleine grüne Fitzelchen aus ihrem Maul. Ich konnte nicht glauben, was ich
da sah. Löcher im Salat?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine Tochter hat zu ihrem Geburtstag eine kleine Kinderküche geschenkt
bekommen. Wenn sie nun nicht gerade ihre Luftspaghetti an alle im näheren Umfeld
verteilt, Duplosteine gegen Töpfe und Pfannen haut oder verlangt, dass der Puppe
gefühlte 3000 Mal die Mütze angezogen werden soll, damit sie sie ihr
blitzschnell und sehr zufrieden wieder vom kahlen Plastikkopf reißen kann, dann
sammelt sie durch das Verschieben von Spiel-Essen auf dem Teppich Hundehaare
jeder Länge und Farbe zusammen.  Tessa jedoch schien dieses Haar in der Suppe,
beziehungsweise am Salat, nicht zu stören. Mir wurde klar: Das Stören musste ich
übernehmen. So war der Salat wieder gerettet. Vorerst zumindest. Denn völlig
perplex über mein Unverständnis ihrer Diät, sah man sie den gesamten Tag – und
bis in die frühen Abendstunden hinein – immer wieder irgendwo liegen, ein
anrührend lächerliches Stoffsalatblatt zwischen den Zähnen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als es auf den Abend zuging, das Scheppern von Küchenutensilien und emsiges
Tischdecken für einen klaren Hundegeist darauf schließen ließen, dass es
dringlichst an der Zeit war, sich den strategisch besten Platz – direkt unten am
Kinderhochsitz – zu sichern, da gewann für dieses Mal die alte Hundedame und
knackte den Platz-Jackpot. Die anderen nahmen ohne zu murren zu ihrer Rechten
und Linken Platz. Mein kleines Kind vergewisserte sich, dass auch wirklich alle
da waren, zeigte dann auf jeden einzelnen von ihnen, damit ich die Namen sagte
und ließ ein wenig später, nach einem ersten, recht gründlichen Ablutschen, das
echte, reale, vitamin– und ballaststoffreiche Salatblatt aus ihrer Hand auf den
Fußboden segeln. Alle drei stürzten sich glücklich drauf. Und drehten sich dann
mit einem enttäuschten Schnauben zur Seite weg.  Salat ist offensichtlich nicht
gleich Salat.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//henri/2013/05/12/ein-freund-ein-guter-freund</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/henri/2013/05/12/ein-freund-ein-guter-freund/"/>
    <title>Ein Freund, ein guter Freund..</title>
    <published>2013-05-12T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-12T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Bevor ich diese herrliche Nähe zum Wald-Park hatte, bin ich jeden Morgen mit
meinen Freunden durch die Straßen Moabits, durch einen kleinen Park, zum Kanal
oder in den Tiergarten und zu anderen grünen Oasen gelaufen. Regelmäßig lernte
ich dabei alte Menschen kennen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So habe ich zum Beispiel den alten Paule kennengelernt. Weißes Haar, von
Medikamenten ein leicht aufgequollenes Gesicht. Turnschuhe und Käppi. Schon in
den frühen Morgenstunden sitzt er bei jedem Wetter auf ein und derselben Bank in
einem kleinen Park vor einem – mit improvisierten Charme blühenden – Beet, eine
Colaflasche mit Kaffee und Milch gefüllt und eine offene Flasche Bier neben
sich.  Die ersten Wochen ignorierten wir uns. Zumindest taten wir so. Aber mir
entging sein Interesse an uns nicht und auch ich wurde fast schon unruhig, wenn
er einmal nicht dort saß. Irgendwann nickten wir uns kurz zu – zwei Verbündete
der frühen Stunden, bald wurde daraus ein Winken. Heute stehen wir zusammen
einige Minuten vor „seinem“ Beet und reden über die Blumen, die er gepflanzt
hat, die Schwierigkeiten, Unterstützung für neue Blumen zu bekommen, die Luft,
die draußen leichter zu atmen ist und an manchen Tagen reden wir auch über die
Chemotherapie, die seinen nicht heilbaren Krebs ein wenig herauszögert. Über die
Angst sprechen wir in diesen kurzen Momenten nicht. Aber die spricht für sich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paul scheint Gespräche zu mögen. Er weiß wärmende kleine Anekdoten aus seiner
Erinnerung zu erzählen. Es geht dabei um seine Frau. Er sagt es nicht, aber es
klingt, als wäre sie weg, vielleicht ist sie tot. Es geht um seine Kinder. Es
klingt, als wären sie noch da, nur eben irgendwie nicht mehr so richtig für ihn.
Er erinnert sich lächelnd.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn die Hunde um sein Beet laufen, sich jagen und spielen, dann wird er noch
wacher. „Bloß nichts kaputt machen. Und ja kein Markieren, denn dann kommen sie
schließlich alle. So ist das bei Rüden.“ Dabei bleibt er voller Verständnis für
die Tiere, nichts an ihm ist böse oder ablehnend, geschweige denn aggressiv.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich sehe seine zittrige Hand, die schon ein bisschen unkontrolliert nach jeweils
dem Hund, der näher dran ist, greift. Er streichelt. Grobmotorisch und ungeübt.
Aber mit viel Liebe. Enni machte das – wie vieles andere zu Beginn ihres Lebens
– große Angst. Sie will Paul wegbellen. Aber Paul versteht auch das.  Henri, den
nach seiner Arbeit in verschiedenen Demenz-WGs kein Röcheln, kein Schimpfen,
kein Schreien und keine unvorhersehbaren Bewegungen und Geräusche mehr
erschrecken, rettet die Situation dann jedes Mal. Er läuft auf den alten Mann
zu, sein Geist scheint „Streichle doch mich!“ zu rufen und Pauls Geist, scheint
dies augenblicklich zu verstehen. Henri lacht ihn an. Paul lächelt zurück. Er
ist freundlich, er ist interessiert. Er ist plötzlich zu 100 Prozent dabei.
Manchmal wirkt er im Stillen besorgt, dann ruhen seine Augen auf Henri und er
wird wieder fröhlich. Für einen kurzen Augenblick ist Paul nicht allein. Er hat
einen Freund an seiner Seite.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//2013/05/11/die-andere-tuer</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/2013/05/11/die-andere-tuer/"/>
    <title>Die andere Tür</title>
    <published>2013-05-11T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-11T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;In der heutigen Zeit ist es gar nicht so leicht, durch das Leben zu gehen.
Kinder, Jugendliche, junge, ältere und alte Erwachsene stehen vor neuen
Herausforderungen und sind ihnen nicht immer gut gewachsen, weil die inneren und
äußeren Umstände gegeneinander zu spielen scheinen.  Die Bedürfnisse und
Möglichkeiten im Leben scheinen nicht immer kompatibel zu sein und der Alltag
zieht einem oftmals einen Strich durch die persönliche Rechnung. Das liegt unter
anderem vielleicht mit daran, dass die Menschen in einer immer komplizierter
werdenden Gesellschaft leben, ihre Bedürfnisse, ganz allgemein gesprochen,
jedoch einfach bleiben. Dieses „einfach“ bezieht sich nicht auf eine emotionale
oder intellektuelle Schlichtheit, es bezieht sich auf die Bedürfnisse, die in
den Menschen schlummern und ohne deren Befriedigung ein entspanntes Ich-Sein mit
innerem Gleichgewicht eine schwierige, vielleicht kaum lösbare, Aufgabe
darstellt.  Eines dieser Bedürfnisse ist jenes nach Kontakt zu anderen Menschen,
zu Gleichgesinnten, Freunden, Bekannten, zu Familie, Geliebten oder
Seelenverwandten. Wir sind nicht für die Einsamkeit gemacht, so scheint es mir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Krank werden, hilfebedürftig werden, alt werden – heute scheint dies schwerer
denn je.  Es gibt moderne Medizin, technische Highlights und pharmazeutische
Weiterentwicklung. Die Möglichkeiten und der Facettenreichtum an Therapien
wachsen.  Nur: Welche Pille nehme ich gegen das Alleinsein? Welche medizinische
Ausrüstung dient mir bei sozialer Isolation? Welcher Apparat hilft gegen das
schwindende Selbstwertgefühl? Was verschreibt mir der Arzt gegen Angst,
Hilflosigkeit, Resignation und Trauer? Woher kommt irgendwann der Sinn? Und
wohin geht er? Was tun, wenn man nicht nur warten, sondern wenn man noch leben
möchte?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf der einen Seite die moderne Medizin. Doch auf der anderen Seite steht
erdrückend und lähmend die Einsamkeit. Auch hier kommt die Ambivalenz,
hervorgerufen durch eine hoch zivilisierte, komplexe, aber vor allem
komplizierte, Gesellschaft und die schlichten und einfachen Sehnsüchte der
Individuen klar zum Vorschein. In der heutigen Zeit gibt es – so wird es immer
wieder formuliert – scheinbar nichts, was es nicht gibt. Das klingt nach
Fortschritt und nach Entwicklung, nach Erneuerung und nach Vorankommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vergessen wird dabei, was durch seine Banalität fast schon abgedroschen und
platt klingen mag, in seiner wahren und aufrichtigen Bedeutung jedoch kostbar
ist: Menschen brauchen Menschen. Menschen brauchen Tiere. Menschen brauchen
Leben. Sie brauchen Gemei
nsamkeit, soziale Interaktion, sie brauchen Gespräche
und jemanden, der mit ihnen schweigt. Sie brauchen Ziele, eine stützende Hand,
Teilhabe am Leben anderer, eine Pfote auf dem Bein, einen Freund an der Seite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es geht im Leben immer in irgendeiner Form um Selbstwert und Selbstbestimmung.
Es geht um Sinn. Es geht um Vergangenes, Gegenwärtiges und um den Erhalt für die
Zukunft. Es geht um das Erinnern, um die Weitergabe der Erfahrung und darum,
neue Erinnerungen machen zu können. Es geht um schöne Lebenszeit und nicht
zuletzt um ein gutes Gefühl.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;All das hier dient mir nicht dazu, die Menschen und ihre viele Neuerungen zu
kritisieren. Ich schreibe es vielmehr als Hommage an die Hunde, ja, an alle
Tiere, die sich uns bedingungslos und in tiefem Vertrauen öffnen und die uns,
wenn wir sie nur lassen, ein Stückchen heilen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hoffe, dass die tiergestützte Arbeit weiter Kreise zieht und den vielen
einsamen und trostlosen Menschen ohne Hoffnung und ohne Angehörige Licht
schenkt. Denn ich habe es bei meiner Arbeit mit Henri und den Demenz-Kranken
gesehen: Der Hund geht durch eine andere Tür in ihre Herzen. Es scheint eine Tür
zu geben, die sich leichter öffnet. Es scheint eine Tür zu sein, die nicht
zufällt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich wünsche den Tieren dieser Welt, dass sie dabei niemals als
Dienstleistungsservice missverstanden und verraten werden.  Sie sind, das sage
ich mal ganz pathetisch, das emotionale Gold der Medizin. Lassen wir es glänzen
und passen wir gut darauf auf!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//2013/05/11/blumenhunde-zum-muttertag</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/2013/05/11/blumenhunde-zum-muttertag/"/>
    <title>Zum Muttertag – Blumenhunde</title>
    <published>2013-05-11T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-11T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html"></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//2013/05/10/hunde-haben-rechte</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/2013/05/10/hunde-haben-rechte/"/>
    <title>Hunde haben Rechte</title>
    <published>2013-05-10T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-10T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;„Man kann nicht allen helfen“, sagt der Engherzige, und hilft keinem. – Marie
„Freifrau von Ebner-Eschenbach&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fragt man mich, ob Hunde Rechte haben, dann schaue ich erstaunt auf die Tiere,
die mich umgeben und komme nicht daran vorbei, emotional zu werden.  Da liegt
ein Hund auf der Couch (auf der Couch … darf man das verraten?), alle Viere in
der Luft – er scheint tief entspannt zu schlafen. Seine Zunge geht immer wieder
ein kleines Stück aus dem Maul heraus, wird mit einem leisen Schmatzen nach
innen gezogen, kommt dann wieder heraus und das leise geräuschuntermalte
Schauspiel beginnt erneut. Vor der Couch am Boden liegt ein anderes Exemplar
dieser Art, wie auf die Seite gefallen und dann in dieser Haltung erstarrt, den
Kopf weit nach hinten gestreckt und im Traum leise über den Fußboden tippelnd.
Ein Besucherhund zu meinen Füßen schnarcht leise neben beziehungsweise halb auf
meinen Füßen und ich höre die Hunde der Nachbarn fröhlich durch die Wohnung
tollen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich denke an diese und viele weitere Hunde, wie sie mit mir durch die grünen
Seiten der Stadt streifen, wie sie sich freuen, wovor sie sich fürchten. Ich
sehe ihren Blick zu mir und ihren Blick in mich hinein. Ich realisiere, wie sie
sensibel die kleinsten Veränderungen in meinem (und damit in ihrem) Leben
wahrnehmen und sich immer wieder anpassen. Ich höre sie trinken und höre am
Trinkgeräusch, wer trinkt. Ich spüre den Matsch in meinem Gesicht, wenn sie sich
nach einem Schlammbad schütteln. Ich sehe sie hungrig über ihrem Futter hängen,
fröhlich an einem getrockneten Schweineohr kauen und interpretiere – ganz und
gar menschlich – manche Mimik als Lachen.  Ob Hunde für mich Rechte haben? JA!
Für mich haben sie alle Rechte dieser Welt. Oder vielleicht sind alle Rechte
dieser Welt, auch nur das eine Recht: Sie haben das Recht, ein würdevoller Hund
in einem würdevollen Hundeleben zu sein.  Soviel zu mir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein befreundeter Anwalt schrieb mir vor einiger Zeit dazu:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Haben Hunde Rechte?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf der Suche nach der Antwort bietet sich zunächst mal ein Blick in das
Grundgesetz an.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seit 2002 ist der Tierschutz in Art. 20a Grundgesetz verankert:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Der Staat schützt auch in Verantwortung für die künftigen Generationen die
„natürlichen Lebensgrundlagen und die Tiere im Rahmen der verfassungsmäßigen
„Ordnung durch die Gesetzgebung und nach Maßgabe von Gesetz und Recht durch die
„vollziehende Gewalt und die Rechtsprechung.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf den ersten Blick könnte man meinen, dass der Tierschutz Verfassungsrang hat,
also neben Berufsfreiheit, Religionsfreiheit, Eigentumsfreiheit usw.
verfassungsrechtlich garantiert ist. Es liegt nahe, diese Norm als
Anspruchsgrundlage eines jeden Tieres auf artgerechte Haltung und artgerechten
Umgang zu betrachten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Allerdings stellt Art. 20a Grundgesetz lediglich eine Staatzielbestimmung dar,
d.h. eine verfassungsrechtliche Wertentscheidung, die bei der Gesetzgebung und
bei der Anwendung von Recht beachtet werden soll.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus der Verfassung sind daher keine unmittelbaren Rechte des Hundes ableitbar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dies bedeutet allerdings nicht, dass der Hund gänzlich rechtlos und damit auch
vollkommen schutzlos ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rechtsvorschriften sind an den Menschen adressiert. Indem der Gesetzgeber dem
Menschen Pflichten in Form von Gesetzen auferlegt, erlangt der Hund eine
mittelbare Rechts- und Schutzposition.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das im Jahr 1972 ausgefertigte Tierschutzgesetz stellt einen solchen
Pflichtenkatalog dar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zweck des Tierschutzgesetzes ist es, aus der Verantwortung des Menschen für das
Tier als Mitgeschöpf dessen Leben und Wohlbefinden zu schützen. Daher darf
niemand einem Tier ohne vernünftigen Grund Schmerzen, Leiden oder Schäden
zufügen, vgl. § 1 TierSchG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Über diesen Weg eröffnet sich dem Hund ein Anspruch auf eine, seinen
ÜBedürfnissen entsprechende Nahrung, Pflege und verhaltensgerechte
ÜUnterbringung, vgl. § 2 TierSchG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verstößt der Hundehalter gegen diesen Pflichtenkatalog, sieht das
Tierschutzgesetz auch Straf- und Bußgeldvorschriften vor. Diese reichen von
Geldbuße über Tierhaltungsverbot bis Haft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fazit: Hunde können keine unmittelbaren Ansprüche gegenüber dem Menschen geltend
machen. Sie können nicht vor Gericht gehen und ihre Rechte einklagen. Der
Gesetzgeber hat durch die Schaffung des Tierschutzgesetzes grundlegend
aufgeführt, was der Mensch beim Umgang mit Tieren zu beachten hat. Hierdurch
erlangt der Hund eine mittelbare Rechts- und Schutzposition, die allerdings ohne
die Unterstützung von aufmerksamen Menschen, Tierschutzorganisationen und
staatlichen Institutionen wertlos ist. Denn nur dort, wo die Leiden eines Hundes
dem Menschen bekannt werden, kann Abhilfe geschaffen werden. Die Wahrung und
Durchsetzung der Tier- und Hunderechte obliegt damit auch dir.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich sage das alles hier und heute nicht etwa, weil ich plötzlich unter die
Missionare gegangen bin, nein.  Ich sage es, weil ich eine schreckliche
Nachricht über ein Tierquäler-Paar in Deutschland gelesen habe. (Unter anderem
GiftköderRadar, Katharina von der Leyen, die Polizei und die Südwest-Presse
Neckar-Chronik berichten.) Ich sage es, weil solche Nachrichten etwas mit mir
machen.  Und vor allem sage ich es, weil Tiere selbst es nicht sagen können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Pressestelle des Polizeipräsidiums Mannheim schreibt zu dem Fall folgendes:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Erschreckende Verstöße gegen das Tierschutzgesetz&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In einem Anwesen in Edingen-Neckarhausen bat zunächst eine Gerichtsvollzieherin
die Polizei um Amtshilfe, da bekannt war, dass sich dort sieben Hunde befinden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nicht nur, dass sich das Haus in einem äußerst verwahrlosten Zustand befand,
wurden zunächst drei Berner Sennenhunde „wohlauf“ angetroffen. Bei einer
weiteren Nachschau konnten zunächst zwei verängstigte und völlig abgemagerte
Welpen aufgefunden werden. In einem weiteren Zimmer lagen zwei verendete und
bereits verweste Hundekadaver.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Keller wurden neben Kleintieren nochmals drei Bernhardiner vorgefunden, die
trostlos neben drei weiteren Hundekadavern in ihrem eigenen Unrat vegetierten.
Für das Anwesen mussten eine Schädlingsbekämpfungsfirma verständigt werden. Die
acht noch lebenden Hunde wurden nach einer Versorgung vor Ort durch eine
Bereitschaftstierärztin in umliegende Tierheime bzw. Tierkliniken transportiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gegen die 33-jährige Hundehalterin und ihren 24-jährigen Lebensgefährten
ermittelt die Polizeihundeführerstaffel der Polizei Mannheim wegen mehrerer
Verstöße gegen das Tierschutzgesetz.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir alle kennen die Gruselgeschichten vom Leben der Straßenhunde, der
Zwingerhunde, der erhängten, misshandelten und verstoßenen Hunde – und meistens
verknüpfen wir es mit dem Hundeleben anderer Länder. Das schafft einen kleinen
Puffer. Emotional. Tausende Kilometer zwischen dem Tierleid und der Reichweite
unserer Hände – und „man kann ja auch nicht allen helfen“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich glaube, und das muss ich an dieser Stelle auch unbedingt mal sagen, man kann
immer helfen. Denn es gibt so viele Möglichkeiten. Man kann spenden. Regelmäßig.
Einmalig. Mann kann Sachen verschicken. Selbst eine alte Decke ist dem Hund auf
dem kalten Beton mit Sicherheit eine Wohltat. Man kann ehrenamtlich arbeiten, im
Tierheim mit Hunden spazieren gehen, man kann informieren, pflegen, adoptieren.
Man kann!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn man also das Gefühl hat, dass es einem Tier in irgendeiner Art und Weise
mit seinem Menschen nicht gut zu gehen scheint, dann sollte man darauf
aufmerksam machen. Man kann den zuständigen Tierschutzverein kontaktieren oder
auch die Polizei informieren.  Denn: Tierschutz ist es schon, wenn man nicht weg
sieht.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//2013/05/10/happy-birthday-baby</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/2013/05/10/happy-birthday-baby/"/>
    <title>Happy Birthday, Baby! – Auf die nächsten elf Jahre.</title>
    <published>2013-05-10T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-10T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html"></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//enni/2013/05/10/der-hund-in-enni-und-der-mensch-in-mir</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/enni/2013/05/10/der-hund-in-enni-und-der-mensch-in-mir/"/>
    <title>Der Hund in Enni und der Mensch in mir</title>
    <published>2013-05-10T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-10T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Vor einigen Wochen, im Frühlingstiefschnee jener Zeit, und noch ohne aktuellen
Bänderriss, war ich – wie jeden Morgen – mit meinem Rudel Freunde in der stillen
und friedvollen Landschaft der innerstädtischen Natur unterwegs.  Schweren
Schrittes zog ich die kalten Füße Mal für Mal aus dem tiefen Schnee auf der
Wiese heraus, um dann im nächsten Moment wieder zu versinken und folgte den
Hunden in mühsamer Kleinstarbeit und in einem Tempo, das sie verdutzt und sehr
regelmäßig nach mir schauen ließ. Ich glaube fast, ich tat ihnen leid.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nachdem wir wohl sicher schon eine Stunde zwischen den Bäumen umherstreiften und
gelbe Anti-Winter-Statements an den Hosenbeinen der unzähligen Schneefiguren
hinterließen (zur Beruhigung und wegen des Kopfkinos möglicher Leser möchte ich
erwähnt wissen, dass ich bei dieser Aktion nur Beifallsspenderin und keinesfalls
Mitakteurin war) sah ich plötzlich, wie sich an Enni etwas veränderte. Sie
wuchs. Zuerst wuchs ihre Nase. Wild schnüffelte sie in der Luft. Dann wuchsen
ihre Ohren. Steil standen sie im kalten Wind. Dann schien das ganze Tier zu
wachsen und mit einer neuen Art der Spannung sprang dieser Hund
mirnichtsdirnichts davon. Ich ahnte Schlimmes. „Verflucht, Enni jagt grad,
ne?!“, war in etwa die tief psychologische Weisheit meines Hirns. Ich rannte
also im Schneckentempo hinterher und traute mich nicht den Blick von ihr zu
lassen. Da stand sie. Und wieder und wieder stupste sie ihre Nase in den Schnee.
An dieser Stelle sei gesagt, ich lege großen Wert darauf, Hunde Hunde sein zu
lassen. Was ich zu ihrer Sicherheit oder für das Intakthalten meines
Nervenkostüms nicht von ihnen verlangen muss, verlange ich schlichtweg auch
nicht.  Aber, als ich bei ihr ankam und in einem kleinen Schneeloch eine winzig
kleine, zittrige, braune Maus sitzen sah, die „Zu Hilfe!” zu piepsen schien, da
sprach der Mensch in mir zum Hund an meiner Seite: ENNI!! WIR TÖTEN NICHT. Um
das noch zu bestärken, beugte ich mich zu der niedlichen Kreatur im Schnee
hinunter – was ihr mit Sicherheit nicht weniger Angst machte, als davor die
Nasenstüber meiner Hündin – und gluckerte mit meiner besten Welpenstimme, und
immer mit einem Augenwinkel bei Enni: „Oh, du bist aber süß. Mensch, toll, dann
lassen wir dich jetzt aber mal in Ruhe. Schlüpf bloß schnell weg hier, ist
ziemlich kalt, nicht wahr? Du tolle Maus.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enni stand neben mir und ich glaube, ich habe ein Stirnrunzeln gesehen bevor sie
sich trollte und anderen Abenteuern widmete. Vielleicht war aber auch das bloß
wieder der Mensch in mir.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//tessa/2013/05/09/tessa-ndash-autonome-allesfresserin</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/tessa/2013/05/09/tessa-ndash-autonome-allesfresserin/"/>
    <title>TESSA – autonome Allesfresserin</title>
    <published>2013-05-09T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-09T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Neulich war wieder Tessa zu Besuch.  Eine gemütliche, äußerst liebenswerte
ältere Dame, die ich mir, wäre sie ein Mensch, gerne als tendenziell füllige Oma
mit grauen Locken, rüschiger Schlafhaube und heimlich, aber ungeniert vor einer
großen, fettigen Sahnetorte vorstelle. Ob ich Tessa damit Unrecht tue? Ganz
klare Sache, ja. Denn Tessa ist taff. Sie arbeitet hart für ihre
Sahnetortenstückchen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als ich das erste Mal mit ihr durch die Straßen Berlins spazieren ging, wusste
ich nicht, ob ich lachen oder weinen sollte, so motiviert ist dieser Hund auf
der steten Suche nach Futter. Ein winziges Restfitzelchen Döner? Jawohl! – Tessa
riecht es auf Meilen, streift dann plötzlich in den großstädtischen Dschungel am
Straßenrand ab und gönnt sich das mikroskopisch große Stück Fleisch, Gurke,
Rotkohl oder Brot mit einer Seelenruhe und einer beneidenswerten Liebe zum
Detail. Es ist nicht so, dass man Tessa nicht davon abhalten kann, dies zu tun,
denn sie ist eine äußerst leichtführige, liebenswerte Hundedame und hat schon
bei ihrem ersten Besuch verstanden, dass auf meine Warnung eine Konsequenz
folgt. Es ist nur ganz offensichtlich, und das ist hier der Punkt, – diese
Hündin ist keine Anfängerin. Ein zehnjähriges Training in den verschiedensten
Straßen und Gegenden macht sie zu einem bewunderungswürdigen Vollblutprofi.
Tessa kennt die Menschen. Sie weiß, wann man wo ein bisschen aufmerksamer zu
schnüffeln hat, vergisst nicht, in welchen Ecken und unter welchen Bänken man
schon oft Erfolg hatte. Sie weiß, wie der Hase läuft. Auch wenn sie, das sei an
dieser Stelle der Ehrlichkeit halber dazugesagt, sich keinen Deut um Hasen zu
kümmern scheint. Essen-To-Go, das ist ja auch ganz offensichtlich viel
anstrengender als Erdnussflips, Brotstücke, Lahmacun, Currywurst und Co
einzuatmen. Ich muss gestehen, ich bin ein Schisser. Sehe ich Tessa interessiert
am Bordstein herum scharwenzeln, denke ich sofort an Bouletten mit
Rasierklingen, an Würstchen mit Nägeln und andere Leckereien voller Rattengift.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verdränge ich dies jedoch für einen kurzen Moment der Anerkennung, so muss ich
sagen: Wow! Tessa holt sich, was die Welt ihr bietet.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//enni/2013/05/08/frieden</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/enni/2013/05/08/frieden/"/>
    <title>Frieden</title>
    <published>2013-05-08T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-08T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Normalerweise ist Enni dort, wo ich bin. Sie legt sich neben mich, wenn ich
liege. Dann wärmt ihr Rücken meinen Rücken. Nachts wandert sie an mein Fußende,
rollt sich zu einer kleinen Wurst zusammen und flüchtet selbst dann nicht, wenn
ich wild träume und alles nur so zuckt, dass selbst ich davon aufwache. Sitze
ich im Kinderzimmer, dann legt sie sich dazu. Besuche ich Freunde, ein
Restaurant oder wähle nur das Fortbewegungsmittel S-Bahn, dann nimmt sie gleich
hinter meinen Beinen Platz und schmiegt sich entspannt auf die Seite. Enni ist
dabei. Unaufdringlich, entspannt und leise. Sie fordert keine Unterhaltung, kein
Streicheln, kein Nichts. Sie verfolgt mich nicht, sie kontrolliert mich auch
nicht. Sie ist einfach nur gerne, ja, dabei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jetzt, wo das Wetter sich ändert, ändert sich auch Enni. Sie bleibt dabei, gar
keine Frage. Aber sie wandert.  Wohin? Immer liegt sie im Sonnenstrahl des
Zimmers und tankt. Dabei strahlt sie etwas aus, das man im Traum nicht darauf
kommen würde, sie zu stören.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich erinnere mich daran, dass ich das als Kind auch getan habe. Im Strahl der
Sonne liegen. Ich kann noch spüren, was es damals mit mir machte. Es hat mir
Kraft und Ruhe gegeben und mich immer wieder zurück zu meiner Basis gebracht. Es
war quasi die sommerliche Erdung für zwischendurch. Der Fußboden wurde warm. Der
Teppich, der darauf lag, auch. Dann ich. Das war Frieden, irgendwie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein Blick ruht auf der Hündin, die ich so liebe und alles an ihr ist dieser
Frieden. Ihr Gemüt. Ihr stiller Genuss. Und das Fell sieht so gewärmt und weich
aus, dass ich nichts anderes tun möchte, als meine Hände und meine Wangen, die
Stirn, die Nase, mein Herz und dann die Zeit für einen friedvollen Augenblick
darin zu verlieren.  Und weil ich von Hunden lerne, im Augenblick zu leben,
möchte ich nicht nur, ich mache es auch.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//2013/05/08/du-dummer-hund</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/2013/05/08/du-dummer-hund/"/>
    <title>Du dummer Hund!</title>
    <published>2013-05-08T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-08T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;„Du dummer Hund!“, höre ich den Mann schimpfen, der mir mit einem circa
zehnwöchigen hellwachen, aufmerksamen und durch und durch liebenswürdigen Rüden
im Park entgegen kommt.  Es ist kein liebevolles „Mensch, du Knalltüte“, es ist
ein richtiges „Du dummer Hund!“. Gefrustet pfeifen die nächsten grauen Worte
zwischen seinen Lippen hervor: „Das Leben ist nicht nur Spaß und Spiel!“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich schaue den Mann an, dann den jungen Hund und folge nicht meinem Impuls, ihm
zu sagen, dass der einzige Blödkopf in dieser Runde er zu sein scheint. Aber der
Welpe tut mir leid und so fange ich an, ihn in den größten Tönen für seine
Herrlichkeit zu loben. Gerne würde ich dem Mann dieses Gefühl mitgeben. Ich
schwärme und schwärme. Aber es gelingt mir nicht.  Ich blicke auf Henri und
Enni, so viel älter als der Kleine, zehnmal so groß. Sie tollen über die Wiese,
rammen sich spielerisch in die Seite, jagen, fangen, machen Wettrennen und
scheinen, wie so oft, dabei zu lachen. Alles an ihnen korrigiert damit den
unglücklichen Mann. „Doch, das Leben ist schön“, scheinen sie ihm in jeder
kleinen Aktion zu zurufen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du dummer Hund? NEIN! Das glaube ich nicht. Denn ich höre nicht auf, von ihnen
zu lernen. Vergessenes wird wieder wach. Unbekanntes bekommt Farbe. Gefühl wird
Gefühl. Ruhe wird Ruhe. Jetzt wird Jetzt. Du dummer Hund? Das macht keinen Sinn.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//2013/05/07/was-mache-ich-hier-eigentlich</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/2013/05/07/was-mache-ich-hier-eigentlich/"/>
    <title>Was mache ich hier eigentlich?</title>
    <published>2013-05-07T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-07T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Ich und eine Bloggerin? Wieso denn das nun? Und wie denn nun? Und warum
überhaupt?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist vielleicht kein Wunder mehr, dass ich einen PC anbekomme und ich kann
auch mit ihm arbeiten ohne rundum zu verzweifeln, aber trotzdem ist Technik
nicht zwingend meine große Leidenschaft.  Meine große Leidenschaft – jetzt
einmal die zwischenmenschlichen Kostbarkeiten meines Lebens außer Acht lassend-
ist das Wort. Geschrieben, gesprochen, gesungen, von mir aus sogar verschwiegen
– egal. Ich liebe es. Besonders gerne mag ich es allerdings, wenn es nicht nach
Mundgeruch oder aber wenn es nach Papier riecht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jetzt kann man natürlich nachhaken: „Aber das Blog, das hat doch Wörter, wo also
ist dein Problem?“ Und wer das sagt, der hat zweifelsohne recht. Zuallererst, es
gibt kein Problem. Seit Tagen sitze ich Fingernägel kauend – zum Glück nur im
übertragenen Sinne – am Computer und staune, wie das alles hier in kleinen
Schritten wächst. Ich betrete spannendes Neuland und möchte auch niemandem weiß
machen, ich wäre vom Fach, irgendwie geschult oder ausgebildet, so dass meine
Stellungnahme zum Thema Hund besonders legitim oder zwingend nötig wäre. Ich bin
keine Journalistin. Ich bin keine Hunde-Verhaltenstherapeutin. Ich bin keine
Tierheilpraktikerin, keine Ärztin, keine Pflegerin. Nein. Ich bin nichts von
alledem.  Ich bin Mutter. Und Partnerin. Freundin. Bekannte und Nachbarin. Ich
bin Sozialarbeiterin, arbeite manchmal als Lektorin und Redakteurin für ein
E-Magazin und, nicht zu vergessen: Ich bin hundeverliebt. Vor allem aber bin ich
im Augenblick durch die Erkenntnis motiviert, dass man im Leben ruhig auch mal
tun kann, was man möchte. Selbst wenn es nichts mit Sicherheit, nichts mit Geld
und nichts mit Prestige oder Karriere, ja selbst dann, wenn es nicht einmal
etwas mit Vernunft zu tun hat. Ich möchte schreiben. Punkt. Darum starte ich
„Ein Rudel Freunde“.  Ich möchte mich noch fundierter mit Hunden beschäftigen.
Deswegen beginne ich in naher Zukunft eine Ausbildung zur Hundetrainerin. Ich
freue mich ganz irrsinnig darauf und ich will es wagen, meinen Weg durch mein
Leben zu gehen. Ich bin schon sehr gespannt, was aus diesem kleinen Projekt noch
wird und schließe jetzt, obwohl ich nicht einmal einen knackigen Abschlusssatz
habe. In diesem Sinne: Es lebe das Abenteuer!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//henri/2013/05/06/seelenfutter-deluxe-oder-der-beziehungskoenig</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/henri/2013/05/06/seelenfutter-deluxe-oder-der-beziehungskoenig/"/>
    <title>HENRI – Seelenfutter deluxe, oder: Der Beziehungskönig</title>
    <published>2013-05-06T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-06T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Henri ist ein mittelgroßer, schwarz gelockter Mischling. Ein Schäfer versicherte
mir, er sei ein Schafpudel und nach dessen spontaner Einlage in seiner
Schafsherde war er außerdem nur schwer davon abzubekommen, ihn käuflich zu
erwerben.  Die Menschen, die keine Schäfer sind und uns auf unseren
Spaziergängen begegnen, fragen am häufigsten, ob er ein Briard, ein
Riesenschnauzer, ein Bouvier de Flandres oder ein, ich zitiere, „großer Pudel“
sei. Ich muss gestehen: Ich weiß es nicht. Und es ist mir auch furchtbar egal.
Läuft er an meiner Seite, dann schießt einem womöglich zuerst der Gedanke
„Tatsächlich, es gibt sie: Menschen und ihre Hunde, die sich optisch sehr
ähneln. Die beiden haben doch glatt die gleiche Frisur“ durch den Kopf. Ich kann
es ihnen nicht verübeln und muss zugeben, eine gewisse Ähnlichkeit lässt sich
nicht leugnen. Wir haben dunkle Locken, große Augen und einen leicht wippenden
Gang. Wir schauen uns viel um, saugen Eindrücke jeder Art hungrig auf und
erfreuen uns am Leben. Gerne gehen wir auf Kontaktversuche ein und verstehen es
einfach nicht, dass manch anderer Mensch oder Hund seine schlechte Laune an uns
und unseren sonnigen Gemütern auslassen möchte. Und dann haken wir gerne nach,
am liebsten so tief, bis die Miesmuschel am anderen Ende der Interaktion sich
als ein im tiefen Kern seiner Selbst netter Artgenosse outen muss. Dann sind wir
zufrieden und wippen weiter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch für Henri ist das noch nicht genug. Er begrüßt wildfremde Menschen auf der
Straße, wenn sie auch nur für den Bruchteil einer Sekunde Interesse an ihm
kundtun, was manchmal schon dadurch geschieht – zumindest seiner Meinung nach –
dass sie ihn nicht komplett ignorieren. Begeistert wedelt er um sie herum,
tunnelt sich durch ihre Beine und weiß ihre Verdutztheit punktgenau mit einem
strahlenden Lachen zu vernichten. Ich gebe ihm im Schnitt 60 Sekunden, dann hat
er das Gegenüber geknackt. Geht der Mensch nach diesem kleinen Intermezzo weiter
seines Weges, begleitet Henri ihn in der Regel ein, zwei Meter, immer mit
freundlichem Augenkontakt, so dass ich oft ein enthusiastisches Flöten zu hören
bekomme, dass in etwa folgenden Inhalt bereit hält: „Oooh, der will ja mit MIR
mitkommen! Kommst du mit mir mit? Dich würde ich glatt mitnehmen.“ Und mit dem
Gefühl dieser einzigartigen Verbundenheit lässt Henri, der Beziehungskönig, die
Menschen freundlich von dannen ziehen und galoppiert dann, mit kleinen Hüpfern,
versteht sich, hinter mir her – ein weises Lächeln auf den dünnen, schwarzen
Lippen.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//kerstin/2013/05/06/kerstin-vom-angsthasen-zur-hundenaerrin</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/kerstin/2013/05/06/kerstin-vom-angsthasen-zur-hundenaerrin/"/>
    <title>KERSTIN – Vom Angsthasen zur Hundenärrin</title>
    <published>2013-05-06T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-06T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Hätte man mir als Kind oder Teenager gesagt, ich würde die Anwesenheit von
Hunden in meinem Leben einmal als Geschenk und Bereicherung betrachten, ich
hätte wahrscheinlich allein bei dem Wort „Hund“ gezittert und vehement
abgelehnt, es jemals dazu kommen zu lassen. Denn, ich hatte eine
unwahrscheinlich große Angst vor eben jenen Geschöpfen, die in meiner Phantasie
ihre Zähne einzig und allein dafür hatten, um mich im Vorbeilaufen beißen zu
können. Gewissenhaft, äußerst konsequent und mit einem wahrhaftig großen Zittern
im Bauch wechselte ich bei jedem Chihuahua ebenso zackig die Straßenseite wie
bei einer Deutschen Dogge und dabei spielte es zu keiner Zeit eine Rolle, ob
diese Hunde angeleint waren, ob sie von großen und starken – und doch eigentlich
alles könnenden Erwachsenen – geführt wurden oder nicht. Ich rief jedem
Hundebesitzer an dem ich vorbei musste meist schon aus kilometerweiter
Entfernung Sätze wie „BEISST DER?“ zu und zog spätestens dadurch die
Aufmerksamkeit des vierbeinigen Begleiters unwiderruflich auf mich. Was soll ich
sagen? Ich hatte Angst. Punkt. Und auch wenn das an der Furcht als solcher
nichts änderte, ich hatte doch eine Idee, woher diese Angst rührte.  Meine
Mutter, einer der großartigsten Menschen, die ich kenne – nur um das gleich mal
klar zustellen – trug diese Angst in mich hinein. Sie nahm mich an die Hand,
wenn sie Hunde sah. Sie wurde unruhig und mit dem Energieherd dieser Unruhe
versuchte sie sich dadurch zu beruhigen, dass sie mir Ruhefloskeln zwischen die
Locken zwitscherte, an die sie, das fühlte ich, selbst nicht glauben konnte.
Heute ist das anders. Ich bin Hundeführerin eines zauberhaften Rudels, arbeite
mit meinem Therapiebegleithund zusammen mit Menschen, die an Demenz erkrankt
sind. Ich pflege und behüte die Hunde von Freunden, Bekannten und Nachbarn. Im
September beginne ich meine lang ersehnte Ausbildung zur Hundetrainerin und auch
ansonsten bilde mich mit wilder Leidenschaft zum Thema Hund fort.  Und soviel
sei schon an dieser Stelle verraten: Auch meine Mutter hat ihre Hundephobie
glücklich und entspannt hinter sich lassen können. Das war aber natürlich
niemals mein Verdienst – sondern der eines Hundes: Henris. Heute zwitschert sie
schon lange nichts mehr in meine Locken, sondern mit Vorliebe und großer
Zärtlichkeit in die weichen Felle meiner Hunde.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//2013/05/06/herzlich-willkommen</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/2013/05/06/herzlich-willkommen/"/>
    <title>Herzlich willkommen.</title>
    <published>2013-05-06T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-06T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Hunde… Wer weiß nicht eine kleine Geschichte von ihnen zum Besten zu geben? Der
nervig kläffende Nachbarshund, das geliebte Familienmitglied, wärmende
Erinnerungen an frühere Hunde oder vielleicht auch das Erwachen einer lähmenden
Angst beim bloßen Ansehen eines solchen Tieres. Die Welt der Hunde hält viel
bereit. Die Gefühle der Menschen und ihre Reaktionen auf dieses fantastische
Tier könnten ihrerseits manigfaltiger nicht sein. Ein Rudel Freunde ist eine
dieser vielfältigen Reaktionen: Meine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mal augenzwinkernd, dann hochironisch, plötzlich sachlich, anschließend ergänzt
durch das Wissen von Experten verschiedener Metiers, und alles in allem
herzlich, detailgenau und doch erfrischend schlicht widmet sich das Blog
deswegen mit Herzensblut und Engagement den großen Pfeilern seiner Arbeit: Der
Unterhaltung, der Information und dem produktiven Austausch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viel Spaß!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://localhost//enni/2013/05/06/enni-aus-der-tonne-in-die-herzen</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://localhost/enni/2013/05/06/enni-aus-der-tonne-in-die-herzen/"/>
    <title>ENNI – Aus der Tonne in die Herzen</title>
    <published>2013-05-06T17:00:01+02:00</published>
    <updated>2013-05-06T17:00:01+02:00</updated>
    <author>
      <name>Your Name</name>
      <uri>http://localhost/</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Enni kam vor circa zweieinhalb Jahren zu uns und ist in etwa auch ebenso alt.
Sie wurde mit wenigen Wochen und einigen Geschwistern in den Müll geworfen und
dort glücklicherweise gefunden. Enni hat diese Klimperwimpernaugen, die Disney
in seinen Filmen den weiblichen Tieren verpasst, so dass von Anfang an geklärt
ist, zu welchem Geschlecht der Hund, der Löwe, die Maus oder der Elefant gehört.
Im Tierheim meinten sie damals, sie wäre eine Mischung aus einem Malinois und
einem Terrier. Aber sind in vielen Tierheimen nicht alle Hunde irgendwie auch
ein Terrier? Wie auch immer. Ich kann den belgischen Schäferhund zwar in ihrem
Äußeren und stellenweise in ihrem Charakter sehen, ich sehe aber auch den Fuchs,
das Streifenhörnchen, die Katze, den Frechdachs und selten sogar die Fledermaus.
Vor allem aber sehe ich Enni.  Enni ist irgendwie ein Sowohl-als-auch-Hund und
das macht Sinn, denn schließlich ist die Welt nicht nur schwarz oder weiß. Enni
ist mutig und ängstlich, tief entspannt und kann vor Spannung schier platzen.
Neues findet sie merkwürdig und dann doch wieder ganz gut. Sie ist Zärtlichkeit
wie Reglementierung.  Und: Sie hat die wohl gründlichste Zunge der Welt. Dazu
kommt eine klare Vorstellung davon, dass des Menschens Ohren in der Regel zu
schmutzig sind. Aufopferungsvoll wie sie ist, besitzt Enni zudem die
Verantwortung sich dieser Säuberung ehrenamtlich und trotz schlechten Feedbacks
hingebungsvoll und gründlich zu widmen.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  

</feed>